[考古]講 下 香 港 既 歷 史 建 築

香港其實除咗石屎森林之外，喺唔同既時代都有唔少既歷史建築

小弟開依個post 係希望介紹下1d 歷史建築
(同之前個法證post 一樣，希望拋磚引玉，最後反而係自己學到野)

咁目前歷史建築主要就分咗兩類:
1. 原住民所起既宗祠、廟宇；
2. 港英殖民時代既建築物/公共設施

不過開始講之前，都要先介紹一下香港現行對於歷史建築既政策

1. 法定古蹟
所謂法定古蹟，即係受到《古物及古蹟條例》保護既建築物

簡單d 講就即係未經當局准許一定唔畀拆除建築物既任何部分

但係法定古蹟某程度上係會對發展帶黎限制，所以評選門檻極高

2. 三個行政評級

行政評級就係由古物諮詢委員會負責，無法律約束力既，即係就算評咗，業主/一樣有權拆

一級歷史建築
具特別重要價值而可能的話須盡一切努力予以保存的建築物

(基本上，只有一級歷史建築先至有機會被升呢做法定古蹟)

二級歷史建築
具特別價值而須有選擇性地予以保存的建築物

三級歷史建築
具若干價值， 並宜於以某種形式予以保存的建築物； 如保存並不可行則可以考慮其他方法

大家應該都聽過之前清拆皇后碼頭既爭議，其實就可以說明到個關係

皇后碼頭未被評定為法定古蹟，所以法律上係可以拆

但佢作為一級歷史建築，所以行政上，政府都要諗辦法保存碼頭組件同重置碼頭

講下活化既概念
喺物理上保存歷史建築係必須，但咁樣係唔夠

我諗除咗我依d痴線佬之外，無乜巴絲會因為一個地方係法定古蹟/歷史建築就走去睇下

所以對歷史建築進行活化，令到佢可以有「人氣」，亦都係保育工作既一大重點

活化就即係當歷史建築失去原有功能既時候加以善用，透過進行改造加入新既功能

按活化後既用途舉下例:
商業: 前水警總部 > 1881 Heritage (酒店)
政務: 九龍英童學校 > 古物古蹟辦事處總部
博物館: 舊大埔墟火車站 > 香港鐵路博物館
模式轉型: 舊上環街市 > 西港城(商場)

美利樓

角位既塔斯卡尼柱式

我講既古蹟都係根據《建人建智：香港歷史建築解說》既介紹，再自己按圖索驥親身去現場睇

大家有興趣既可以自己買書睇
公共圖書館都有得借

佢都係一級歷史建築

所以有得留低

舊上環街市

話說英國喺南京條約(1841)之後佔領香港島之後無耐，大清既東南方就發生咗太平天國起義(1850末開始)

果度既商人為咗逃避戰禍，走難落到香港島並且喺上環定居同繼續做返老本行，喺香港開展貿易

當上環既人口越來越多果陣，港英政府就起咗第一座既上環街市，為上環居民提供食材同日用品

之但係往後既日子裏面，滿清政府同外國列強既戰爭更加頻繁，令到走落上環既人口越來越多，搞到本身既街市唔夠用

1903年，港英政府開始擴建上環街市，起多一座新建築(舊上環街市北座，即係而家既西港城)，於1906年正式落成啟用

北座主要分為兩層
地下: 12間家禽店，屠宰房間、儲物室、電機房、辦公室、公廁各一
一樓: 67間海鮮檔、14間其他店鋪、2間活魚儲存室

隨住時代發展，街市都開始要講質素、講衛生

1910年開始港英政府開始重建上環街市舊翼，工程喺1913年完成，並且正式命名為「上環街市南座」(已拆)

南座街市主樓分兩層:
地下: 74間海鮮檔
一樓: 84間菜檔、20間其他店鋪

街市主樓前面建築分三層:
地下: 飲水間、廁所、廚房、浴室
一樓: 2間工人宿舍、廁所、廚房、浴室、通往街市主樓既天橋
二樓: 管理員宿舍(三間房、廚房、儲物室、浴室)

舊時打工真係好，做苦力都可以包住

而家得返北座係有圖睇

lauming

呢個真係

高贊

域多利監獄都正

我會架

去到日治時期，上環街市被日軍徵用咗攞嚟做米倉，同配給白米畀香港市民，一路直到1945年8月香港重光之後先至恢復返原有既用途

事過境遷

南座喺1981年被拆，原址重建咗多層既上環市政大廈，用嚟取代舊既街市
向高空發展甚至可以做埋體育館、劇院、展覽廳

上環市政大廈喺1989年落成之後，北座既檔口都搬咗入去，建築物有一段短暫時間係空置既

之後土地發展公司(市建局前身) 開波活化舊上環街市北座，用5500萬進行翻新、重修，工程喺1991年完成，並且正式命名為「西港城」

舊上環街市本身樓底夠高，所以西港城有足夠既空間可以加建成4層，可以容納更多既商鋪

經活化後西港城變成一個傳統行業同手工藝中心，而家4層分別以「鋪」、「布」、「食」、「藝」作為主題，分別賣唔同既野

原本既結構

咁講下少少建築藝術方面啦

西港城雖然只係作為華人社區既街市，但係建築既時候都花盡心思，亦都有唔少花巧裝飾
(唔似得而家d 大樓咁千篇一律)

首先佢同當時既豪華西方建築一樣，講究對稱美，成棟無論係從東、西定係南、北方向睇都係對稱

另外佢既部分牆身用上咗紅白間條既結構彩繪效果

窗身採用愛德華時期既吉布斯飾邊

正門就有文藝復興時期既塔斯卡尼柱式

更加難得既係，西港城亦都同唔少殖民地建築一樣，加入中式元素嚟一個crossover

屋頂係中式、外牆既紅磚採用廣東紅磚同廈門紅磚

樓主對曾大屋結構/活化/特色有咩意見

留名

我搵時間實地行下再討論

可惜我低質

歡迎加入

晏晝出文

大埔文武二帝廟

行過富善街，喺熱鬧既街市中間格格不入咁出現一座廟
廟前面係一個花園
一行到廟既門口就會見到一副霸氣側漏既對聯:

「文昭日月
武鎮山河」

講落去之前，我想先講少少大埔史
大埔以前係大森林，多猛獸、人跡罕至，行過既人都要「大步而過」，所以喺光緒之前依個地方都叫大步

明朝開始，而家為人所知既氏族就開始從內陸南下落大步定居

到康熙11年(1672)，大步頭鄧氏已經向知縣申請起一個墟市做生意，叫做「大步墟」，盈餘用嚟支援糧祀同家族發展

嘉慶年間，泰亨村文氏諗住分一杯羹，喺大步墟開鋪；鄧氏當然就唔肯過佢啦，我出錢起個墟市俾你開鋪？當然就用盡方法極力阻止

最後新安知縣裁定文氏淨係可以喺大步墟起屋，但唔可以做生意
(放心，當年無ICAC 亦無朱凱迪之流處理官商勾結)

求人不如求己，泰亨村文湛全唯有自己再搵過塊地，發起、聯同其他六個氏族(鄉約，加埋合稱「七約」)一齊出資起過一個全新既墟市，叫做「太和市」，另一方面喺市内起咗「文武二帝廟」，祭祀之餘同時用嚟做七約鄉公所既辦事處

幾經辛苦，太和終於喺光緒18年(1892)啟市，文武廟亦喺啟市當日舉行開光儀式

所謂二帝即係
文帝: 文昌帝君(張亞子)
武帝: 關聖帝君(關羽)

咁搞得二帝既賀誕祭祀都要錢
鄉公所行政又要洗錢
錢從何來？
「哪有錢，你老x」

當時文武廟主要就兩個收入來源
1. 鄉民善長頂力捐助
2. 太和市內有公秤畀大家用，每次用都要收秤費補貼廟務

TVB 同 ATV 對抗果陣，TVB 就有慣性收視，再垃圾既節目都不乏棒場客

墟市一開始都係咁，d 人買慣買熟，太和市未能夠「與友台55開」

不過1913年，大埔墟火車站落成，個選址就同太和市文武廟只係一街之隔。交通方便、有商機之下太和市就逐漸有人口同商鋪聚集；相反原本既鄧氏大埔墟就日漸衰落

就係咁，一個火車站令到七約反cap成功

後來d 人就將鄧氏「大埔墟」改稱「大埔舊墟」、「太和市」改稱「大埔墟」，個稱呼沿用至今

大埔巴打留名

要數泰亨文氏既名人

一定係大埔谷烈女Mandy Man

好睇

我

都係因為要更加大既地方，去到1954年，就喺後一條街，戲院街既新七約鄉公所落成，舊有既文武廟雖然保留廟宇既功能，但唔會再用嚟處理鄉政

1984年香港政府將文武廟列為法定古蹟，隨即喺85年就同七約合資七十幾萬重修古廟

文武二帝廟屬於二進式四合院，而家就喺富善街鬧市中間既文武廟公園內，入口就已經有「永佑太和」4字

第一進係門屋，第二進係正廳，中間有個天井，方便採光同通風

屋脊有大量既修飾，山水同暗八仙主題既彩塑，表達咗吉祥、個人學養同自然隽永既意境

p.s. 暗八仙 即係只有八仙所用既法器

暗= 代表

正呀

jaac 你講賽馬會果檔手工？

果度係幾好

幾多本土創作者既

亦都畀咗個機會一d 識設計既年輕人大展身手

btw 首爾都有類似既藝墟

有賣各種意想不到既手工藝品，都好正

咩factor？

除咗改變用途之外

繼續宣傳同善用都係活化既一種

舊大埔墟火車站

咁依個就要講下少少鐵路史
清末既時候，大清喺打輸仗同簽不平等條約之中無限loop
當中好多條約都包括逼令大清開放貿易
要有效咁同中國內陸地區做貿易，起鐵路係唯一既辦法

當年香港作為英國國土，自然就成為中國同外國貨物之間既中轉站，於是經過同清政府商討之後，就決定咗咁既plan:

九廣鐵路英段: 即係現行東鐵線既前身，起果陣係由尖沙嘴去到羅湖邊境

由英國庫房俾錢，港英政府負責興建同管理

九廣鐵路華段: 羅湖邊境到廣州

由清政府俾錢，委託中英銀公司(怡和+滙豐共同持有)興建，起好交由廣東省政府管理

咁講返英段，初期僅有既6個火車站之中，大埔區就已經有兩個(大埔旗站、大埔墟站)

舊大埔墟火車站喺1913年落成，當年只係用咗4570港元興建(而家4570租一個月劏房都未必夠)

第三個痴線佬

當時大樓既構造好簡單，如圖分成5份

麻雀雖小 五臟俱全
但係一開始員工既數量都好唔夠，一個人要喺唔同時間補位，擔任唔同崗位

同一個人因應當時需要可以兼任賣飛、控制訊號、做文件野

時間先至過咗幾年，大埔墟發展迅速，交通流量大增，於是就有需要擴建

喺1921年起好咗一個包含瓦頂既遮蓋處，主要係為1d等緊車既生豬同活魚既貨主提供方便

之後1925、1927同1928年，火車站月台都進行咗擴建，最後可以容許一定數量既乘客站立

1937年9月，香港受到巨大颱風侵襲，由沙田到大埔滘既鐵路受到嚴重破壞，令到火車站停駛足足8日

80年代起，隨住大埔新市鎮開始發展，現有既火車站點擴展都係唔會夠用

最終喺1983年，大埔火車站同太和火車站分別落成，舊大埔墟火車站終於完成佢載客既使命

當年4570計返通脹即係依家4億5000萬

等睇第三代郵政總局

好正呀

不得了 留名

通漲得咁勁

經過2年既維修工作，舊大埔墟火車站喺1985年活化成為香港鐵路博物館，保留住舊式車卡、訊號槓桿、售票處、制服等等

其他最初既火車站都收哂皮，連尖沙咀總站都只係拆淨個鐘樓
剩係得佢有得留低

佢既特別之處，係香港唯一一個採用唔少中式元素既火車站，除咗用中式金字型瓦頂同青磚牆之外，更加有廟宇常見既鰲魚同寶珠屋脊裝飾

屋脊有翹角末端同花草圖案裝飾

山牆頂部蝙蝠裝飾

推

介唔介意開個tg gp 一齊傾下&約埋出嚟實地睇
我都好想玩下啲實地調查團

我而家就算去過
都係用網上圖片
我都需要識影相既人

傾下

tg:

巴打有冇研究過沙頭角支線火車？

禁區無得入去睇，純文字討論

起咗無耐就已經因為沙頭角公路起好收咗皮

歷史價值唔算高

最鍾意二十世紀初維多利亞城同半山區嘅面貌 可惜宜家一去不復返

無辦法，人越來越多
只可以移山填海同向高空發展

係 香港唔似外國咁多地

其實依家都有啲剩架，畀啲幻想就好似置身嗰時咁

法定古蹟

笑左
但其實唔係整體去留 高樓 mix 古蹟
都係難代入當日風采 宜家都係睇四環九約個類書緬懷

不過西港城變到一個好沒趣嘅地方，外邊睇落有feel，入面就......

留名 等緊大館開番

冇咩好行

會唔會講下尖沙咀個舊水警總署，即係而家個1881

家下起一棟公屋大概係兩億

Tg左樓主，我都想知多d同香港發展有關係既歷史建築

留名 對呢方面有興趣

樓主
影相差 但想搞團去 會唔會搞得成

由兩層變四層
為咗開多d 鋪
逃唔出現代果種矮樓底、壓縮空間、唯利是圖既感覺

喺咁多個活化case 裏面，佢算係最有爭議既一個

一定要講

覺得裏面d 野太貴？

巴打影d 書既相影到好似落左filter 咁

前水警總部建築群(1881 Heritage)

(特此聲明以下關於警察史既討論只限港英政府時代)

英國人佔領香港既其中一個目的係要透過香港轉口同大清之間既往來貨物，其中一個途徑係經水路

香港一開埠已經被定位做一個轉口港，海事頻繁，海上既保安甚到比陸上既更加緊急

所以，喺1845年1月，開埠既好早期，梅理警司已經建議挑選18名警員出任水警，終於喺1846年買咗第一艘三桅帆船巡邏海港同維持治安

早期既香港一直都受到海盜威脅，題外話，係咁意介紹下依位江湖中人

張保仔(1786-1822)，應該係香港人最熟悉既一位海盜
佢其實本身只係一個樸實既漁民子弟，15歲果陣畀海盜鄭一拐走咗
不過鄭一就好like佢
仲教佢做一個海盜

最搞笑既甚至係鄭一嫂都好like佢
三人於是形成一個和諧既三角關係

鄭一死咗之後，鄭一嫂改嫁咗畀佢老公昔日拐帶既兒童

於是張保仔就繼承咗鄭一既艦隊，甚至夠膽走去郁英國既領海，喺香港都有佢地駐紮既遺留

去到最後金盆洗手，被兩廣總督招安加入清朝水師

鄭一 張保仔 鄭一嫂

目前4個，今晚開group

甚至夠膽走去郁英國既領海

佢既時期香港都未成為英國一部分
sor 未訓醒

梳

留名學野
利申 建築系學生

係都我跟你學野啦

1881的保育模式絕對不能接受

巴打難得有興趣開依啲post
留個名,陣間得閒我又嚟講下

終審法院係宜家少數可以留返低嘅古建築，雖然知道唔係最靚嘅古建築，但都覺得幾靚啦

香港大學座主樓同埋古蹟城堡又幾靚

btw樓主有冇去過龍躍頭文物徑?
龍躍頭文物徑老圍起咗成千年至今仍保存良好
之前去嗰陣熱得濟剩係專登去睇老圍

想去，但我冇用，好怕圍村地方有惡狗

事實上係唔關事
1970年代清拆英式建築係政治仼務,意識形態
本來可以好似葡澳咁保留到(雖然一.二三事件之後葡澳已經放手馬交)

靚到 現代建築屏風效應損害太大
他日必須重建上面條link嘅建築

地方好大,冇單車行到想死

舊喇沙書院

瑪利諾修院學校

push

Push

最靚果啲已經拆晒 sosad

皇后像廣場戰前周邊格局
世界級

樓主講多d舊上環街市ok?

上環街市南座

別再說了 個空間感大到 好有皇氣 宜家成堆賓賓

唉
他日香港有幸立國嘅一定要重建

今日好忙，啱啱先收工

而家開始打文

sor

香港保留歷史建築剩係留一細棟
上環街市南座其實冇拆嘅必要
大可以好似贊育醫院咁全座保留做巿政綜合大樓
點解當年啲港豬精英係都要認為兩棟只能留一棟
人地新加坡古蹟少但係留低嘅都大大棟好有睇頭
香港古蹟多啲但係留低嘅都係細細棟冇睇頭
當年書信館（舊驛站大樓/郵政總局）都係細但勝在有三四層，你keep到做博物館定咩都叫有得行下
所以我覺得西港城都算保育失敗

回不去了 已經唔係講梗話重新起翻啲樓，係條海港已經無法復原 以前咁闊真係好正

香港歷史建築嚟講，騎樓已經所剩無幾

雖然張保仔已經招安

但香港開埠海盜依然猖獗，其中出名既就有盤踞港島南區既徐亞保同十五仔

之但係開埠初期，香港水警只可以喺一間叫約翰史當斯既木屋度扮工，都係未有一個常設既水警總部

係去到1880年代，因為香港既轉口貿易突飛猛進，總督軒尼詩先至決定興建一座水警總部

雖然因爲而家酒店個名，大家都會以為水警總部係喺1881年啟用，但係計哂成個建築群既話，其實係1884年9月先至正式啟用

建築群內包括水警總部主樓、與尖沙咀警署共用既馬廄、報時塔、船塢同工場

到1898年，英國同清朝簽咗《展拓香港界址專條》，水警既負責範圍擴展到1800平方公里既水域、244個離島，依個時候先至大量買入水警輪

咁喺二戰日軍侵略香港期間，水警既主要責任變咗做運送軍用物資同協助離島居民撤離，戰爭當中大多水警輪都被日本皇軍擊沉

去到日治時期，水警輪被日軍改編並派去珠江流域執行巡邏任務，到戰後至返到香港

而水警亦都會因應英國立場執行政治任務，1950年6月韓戰爆發，英國響應對中國實施禁運，但係香港依然有大量商人偷運物資，當時水警就要肩負起打擊香港走私活動既責任；60年代中共搞文革，每日以千計既難民偷渡到香港，柏立基總督就責成水警負責統籌加以堵截；70年代南越失去美帝保護，大量越南難民搭船到香港，水警亦都係處理既最前線

之但係去到1984，尖沙咀警署移咗去而家彌敦道既高層大樓，尖沙咀既舊水警總部建築群就正式由水警獨立使用(之前都係水警、普通警察共用)

一路去到1996年11月26日，水警總部都要搬去西灣河，尖沙咀水警總部正式停止運作

高質
即係南座係舊
北座係新建？
唔知有無最原始嘅舊街市照片睇呢？

話時話，我睇過書講舊街市嘅衛生情況極度惡劣，係其中一個瘟疫嘅起源

所以鼠疫之後南座咪要重建

舊座相

二級歷史建築到返過工留名

btw希望樓主黎緊會講多D中上環一帶建築同街道，每次去中西區半山一帶漫步都感受到寧靜舒暢又富有香港味嘅氣氛，同外面行色匆匆既環境好大對比

Agger 得返一幢半幢根本好難去代入

放心，會，但返工忙只可以應承每日一景點

最pk係叫1881搞到人以為係1881年起

邊棟

講真未睇樓主介紹過西港城建築特色之前，行過出面根本就wfc唔知道係寶

好在瑪利諾仲保留到

其實早喺1994年11月23，尖沙咀水警總部已經被列為法定古蹟，但係水警撤出之後，建築群一直空置，直到2003年5月，長實集團以3.5億投得地段發展權，將果度活化成為文物酒店，即係而家既1881 heritage

活化之後，樓下變哂名店，除咗主建築之外其他野都拆哂
主樓屬於酒店範圍唔會畀人入
一般人都人到既地方就得返主樓前面既花園，同主樓附設一個有昔日模型、播片既房間可以畀公眾入(星期日特登親身入去睇完

所以1881既活化成果都係最受到爭議

西港城有個地鐵通風樓擋住個門口唔知想點
高街鬼屋得返度石牆

拆咗咩 唔係剩係擋土牆同樹林冇咗咩

頭先睇返已經升左一級
如果樓主會講再補充

高街鬼屋真係
香港嘅現存英治古蹟狗也不屌

舊匯豐真係無撚得輸
芝加哥學派

估唔到
今年我記得剩係升咗永和堂做一級歷史建築

其實有無其他方法記錄下呢啲歷史建築物，唔好實體保留，保育重要但發展同樣重要

而且古蹟大部分時候都係wfc，搞左好多活法都使用率低，好多古蹟都唔知有無10份1香港人去過，香港人人口裏說保育，身體卻很誠實，根本唔係真心。

馬廊已經拆咗

唉，80年代班死港燦真係冇諗過向英國爭取保留，嗰個年代嘅香港人真係落十八層地獄都未夠贖罪

果陣港豬淨係識搵錢

仲有大堂個天花板好似用馬賽克砌
又係好撚靚

發展重要
講到歐洲發展之餘冇保育過咁，歐洲正在會起翻拆咗嘅建築（eg普魯士人民大會堂）
最撚憎聽到班港豬講發展發展 咁樣發展有閪用咩

依個係事實

70號巴士未取消果陣無人問津

取消當日先嚟排隊

想點

冇拆，留底做餐廳

物質主義上腦 1990年之前出世嗰班他日一定要誅殺之

屌 要發展咪搵新既地發展囉
新界大把地 古蹟拆一棟無一棟
講呢啲野既人究竟有冇腦

得翻隔離中國銀行可以緬懷

新市鎮又唔見佢拎嚟發展
填海地又擺嚟曬太陽
發展 社會要進步

Sorry原來我記錯左，好早變左一級，中西區
可能記憶太痛苦 太陰風陣陣

唔歪樓主樓，請繼續

其實保留古蹟一直有人爭取

九廣鐵路尖沙咀站都係有太多人請願

英女皇先至願意拆淨鐘樓

留名
中上環淨係講城市結構都有排講

得萬幾人爭取

應該算係個位改建咗

但同原貌已經完全兩回事

舊英軍醫院 ?

係咩

下次去太和文武廟認真入去詳細參觀下先
之前兩次都係去完鐵路博物館行落去穿過富善街市集，經過個唔起眼嘅廟仔無入到去
果條海味市集賣既野同普通濕貨/乾貨街市係有啲分別，幾有特色

富善街本身都有啲歷史

我諗起香港會所，同已拆卸嘅舊消防局，齋睇相已經被建築物彪悍嘅氣派震懾到無野講

他日必須重建

sry....講錯，係舊郵政局，呢個真係癲

其實第一代大會堂都好正，至於太子行、皇后行同皇帝行都應該要保留
不過可惜都係1969年左右就拆咗...

郵政總局以前叫驛站大樓

日後必須重建

btw 同預期既一樣

好似之前我開既法證post咁

低質資訊引嚟高質討論

反而係我學到野

開始認真回返諸位巴絲

左面香港黎? 立下眼同歐洲一樣

呢張痴L線

係因為67暴動之後既去政治化？

應該係67暴動後，港英意識到中共始終有意收返香港
係往後主權談判入面，一定要強化香港既價值同地位，咁先可以增加英方既談判籌碼
所以為咗谷經濟，將唔少中環既舊建築都無特別保留
加上以前香港根本無乜保育想法

發展、發展、發展

對當代人來講保育概念根本未成形。如果比著我同你活係70年代，係社會嘅主流意識下都會支持發展新野而放棄舊物，新事物先至係邁向文明進步嘅象徵，而鮮有顧及舊建築物嘅內在價值同歷史意義，舊物根本唔值得留痕。而且，拆卸->重建嘅傾向某程度上同當時政治意識型態都有關

但當社會經濟高度發展過後，有部分人（既得利益者以外既人）會反思不斷拆卸重建呢種模式是否依然係文明進步必須既手段？

我諗保育呢個概念建立都需要經歷一個過程嘅。又好難完全怪責果一代人有短視嘅態度

試想像下假如而家舊郵局仲存在會係點
係條街對面望過去一定嘩一聲
一定係個好受歡迎既attraction

舊中環郵政總局最靚

而家成為左賓印商店熱點

Exactly

絕對唔係低質資訊，真係學到新野

你啱

係

左面係倫敦
右邊係瑞士

左面係1952年德輔道中
右面係1953年太子道西

其實除咗我哋成日聽到既或者睇到既舊建築
仲有唔少香港西方建築都好靚.
包括名人大宅

虎豹別墅
何東花園

其實大家話第三代匯豐靚
其實第二代匯豐都好靚下

19世紀末期嘅畢打街鐘樓

講起何東

除咗為人所知何東堂既女仔都識煲粥之外

其實佢都係一個傳奇人物

1871年畢打街鐘樓

普魯士人民大會堂?

呢棟仲靚

我唔記得叫咩名 普魯士18世紀起嘅國會建築，東德時期嫌太重軍國主義味拆咗起人民大會堂，早幾年德國先決定重建

有個瘋狂嘅諗法
白種黑鬼巴嘅諗法現實難以實現
但喺遊戲重現有冇得諗

搵到啦，共和國宮前身柏林城市宮，而家重建返，所以我覺得香港應該仿效歐洲重建舊建築

始終實物好過虛擬
我寧願重起到好似中環碼頭咁

有巴打話用遊戲重現
如果可以重現呢張圖咁

lm

隻遊戲叫planet coaster(過山車之星)
之前youtube見過有外國大神砌個羅馬鬥獸場等等
所以可以一試

其實又唔係難以實現，白種黑鬼巴既想法我都有諗過
當初係擔心d圖則無哂，但後來睇返香港唔少早期殖民建築都係公和洋行既出品
公和而家仲係香港營運，希望仲有唔少'種'係到

可以參考德國柏林城市宮

冇圖則而救唔返嘅建築
日本有大審院
台灣有原臺南地方法院

所以真係要睇香港人幾有意思喇

小弟相關嘅post

所以真係要睇香港人幾有意志

和洋折衷主義建築
點解亞洲冇個國家keep到歷史城區
支那係國土大得濟拆極都拆唔曬
香港keep到條德輔道已經贏咗

聽聞檳城保存得唔錯

公和洋行（巴馬丹拿）真係好出色，中環棟中國銀行

東南亞反而keep到
東北亞東中亞真係冇乜，日本都係周圍現代建築（所以我一啲都唔明港女著和服行日本做乜 )

同埋當年好多拆嘅建築都唔算耐歷史，當20年代起嘅話，都只係起咗四五十年，依家話拆嘅華富都已經五十幾年，可能五十年後啲人就會覺得好可惜。而且當年仲要成街都係，根本拆咗都唔心痛。

當代香港人不得好死 留低堆屏風樓俾我地

其實好矛盾，經濟發展得快而生活水平高，但失去好多靚建築
好似上海外灘保留到咁多，係因為中共建政後成個上海既經濟發展停頓哂而換返嚟

上海拆咗唔少
例如張愛玲母校

其實香港保育舊建築真係唔易，除咗地產太好搵之外，真係冇咩可能keep到成個舊城區，始終港島同九龍冇乜新土地供應，冇得發展個「新中環」出嚟

香港需要抑商

最少外灘都有好一大堆
中環皇后像廣場得返立法會....

好撚正呀 成個倫敦咁撚樣

好正喎 漸進式設計

澳門咪keep到
但同以前中環比始於無咁氣派

講返西港城

南座其實真係無計

市政大樓代替只係一個因素

更重要既係要起地鐵港島綫

呢個亦係好多建築拆卸原因(官方）

依個係喺而家1881 影既模型

從後影既

後面既部分取而代之係酒店高樓

大家覺得咁既「保育」算唔算係攞到發展同文化之間既平衡？

個人覺得1881 算係最大爭議既一環

兩個重點:
後人行過經過，會唔會聯想到往日既歷史？

長實有無提供一個可行方法可以令唔清楚後人入到去都知道段歷史？

btw，以前既舊水警總部，用既都係警署常用既藍白色

報時塔

星期日現場啱啱影既換咗色

馬廄對比

建築復修既一個重要原則係所有舊有元素都盡量保存

好似九龍英童學校曾經用作街坊福利會，改哂d 野，後來都要一磚一瓦跟當年重塑

個人覺得1881已經唔係果回事

1881好多台狗韓狗鐘意 佢地覺得靚同浪漫

應該油返藍白色

以前既主體建築都係依個style

想睇返依個style唯有去油麻地警署

我反而見得多大陸人同賓賓

exactly

咁先顯示到佢作為舊警署既歷史價值

大館嘅色水都改哂

白雪雪

油麻地天后廟

基本上因為香港本身多漁民同水上人，佢地為咗祈求風調雨順、出海平安，喺香港各地都建立咗大小不一既天后廟，參拜天后娘娘

至於點解我要講油麻地依間呢

因為依間可以講下殖民政府同華人領袖之間既協商

油麻地一開始就無乜人住，係喺北京條約之後，英國人佔領埋九龍半島，想將尖沙咀一帶列為軍事要塞，咁本身就喺度既人可以點算？

答案好簡單，就係將佢地向北移，好多都搬哂去油麻地一帶居住

多人住就自然有拜神既需求，1865年當地既居民喺而家既北海街起咗一座天后廟，不過果座就真係喺海邊，亦都只係一間簡陋既屋仔，唔似得今日咁富麗堂皇

去到1870年代，旺角同油麻地都開始多人、多商店，於是居民就有錢修葺一下天后廟

可惜修完無耐，1874年香港就打大颱風，咁當時既中式建築物就好脆弱，天后廟完全摧毀

咁中國人就迷信既，對自己可以野都唔食，但對神明就唔能夠怠慢

當地既商家同居民諗住籌旗重建
點知英國佬話一定要收返塊地作其他用途

為咗對居民作出補償，港英政府就批出咗更大塊既地皮畀居民起廟，不過就稍微遠離海邊，亦即係現址

不過現址好大棟

依個牽涉更多沿革，擴建同合併，今晚會再打文講

政府山

騎樓建築 愈睇愈可惜
仲有維多利亞城建築
九龍港島，一中一英
俱往矣

真正既保育係保留建築物之餘仲保留到其功用，
英國首相府用左成百年都繼續用緊，最多有其他分局
我唔明點解香港政府成日都話舊野唔夠用

發展發展發展

1950年代彌敦道

1960年代駱克道

1960年代香港會

唔知樓主會唔會講騎樓建築 和昌大押 同德大押

何止係拆，1881嗰到根本連座山仔都挖埋

btw其實歐式設計嘅私人大宅嚟講除咗除咗何東花園之外仲有景賢里 西摩道嘅紅行 遮打爵士嘅干德道Marble Hall 譚雅士大宅 余東璇嘅幾座古堡 干德道 同埋顏成坤大宅，佢地都起得好靚

紅行

莫幹生大宅

Marble Hall

仲有呢個網好多余東璇古堡嘅彩色內部相，比較罕有

btw 有冇興趣講下art deco甚至係戰後現代主義建築，個人心水係甘洺嘅AIA building同木下一嘅怡和大廈

樓主加深左我對舊時香港既認識
香港最美好既時代

準確嚟講好多都係殖民地式，自膠

哇屌
三棟余氏古堡真係最可惜
Keep到求其一棟已經贏曬其他亞洲國家

最憎現代建築 零設計零美感又唔實用

又唔好咁講，modernism講嘅係form follows function同理性設計，好多時都起到一式一樣，反而喺幾何上面會幾有睇頭

又或者咁講，其實殖民地式建築亦都只係反映咗當時嘅流行風格，十九世紀末二十世紀頭流行古雅啲風格就會一街都係，去
到二三十年代左右包浩斯學派甚至係現代主義興起，加上咁啱香港又經濟起飛所以咪起到一地都係現代主義建築。話唔定幾十年之後啲人見到modernism四四方方嘅樓可能又會好似你咁喺咁屌postmodernism或者再之後嘅風格

利申鳩抛書包，有錯請屌

呢種處於轉角位既騎樓好有香港Feel
圖中呢一幢已經被重建為新式大樓
長沙灣仲有一幢，大家要睇就要快了

留明

1881可以參考吓馬國明呢篇文：

// 「1881 Heritage」和「The Pawn」這兩個「活化歷史建築物」的案例或許都成功發揮原有建築物的經濟效益，建築物不但得到保留，還成功活化。問題是所謂成功活化僅限於經濟效益，說到社會效益，二者恐怕都是反面教材。「1881 Heritage」那種開山砍樹，在原址開闢商場以租出經營各式名牌商店，令到前水警總部四周環境面目全非的所謂活化，除了負責把關的官員外，社會上根本不會有人認同。「1881 Heritage」的唯一社會效益恐怕是讓市民再次體會官商結合治港的嚴重程度。至於「The Pawn」的社會效益則是讓市民明白，寄望市建局在重建時多注重文物保育無疑是與虎謀皮。 //

// 經濟掛帥是香港社會一種內置的操作模式，它的優勢在於但凡涉及經濟的事情必定可以輕易而舉地列出大量有力的數字，令人不得不接受經濟掛帥的做法。據聞城規會原本反對長實開山砍樹的做法，但最後卻乖乖地任由長實剷平山丘和砍去百多棵茂盛的樹木，當中的原因恐怕是抝不過長實列舉的大堆經濟數字。論經濟效益或許要開山砍樹，但論社會效益，卻絕對不能開山砍樹。「1881 Heritage」是一個為了追求經濟效益而犧牲社會效益的項目，然而不提保育尤可，要保育就不能經濟掛帥。 //

暫時係香港算係保育既成功例子，估計應該係灣仔藍屋

20世紀後期人類標準倒退，一棟棟四四方方玻璃幕牆現代建築你愛埋我嗰份

藍屋攞埋獎

JAAC都算嘅，比剛剛開個時多咗人去，好過PMQ

烈女？烈口女咋

係香港唔用心設計姐 紐約果啲現代設計好正喎

知你講邊度 洪慶燒臘飯店

諗起PMQ頂樓既高級餐廳....頂..佢...

Yes 不過近期翻新後連個招牌都拆埋....頂...

大家覺得美利樓保育成點？

大家有冇留意開大嶼山嘅龍仔悟園

多咗間hmv(好似係)就fail哂

唔覺，現代建築係要有大量古典建築襯托

不倫不類

加埋濕濕地落完雨灰濛濛既天氣，左面張相完全係倫敦黎

呢種樓好似叫廣州式騎樓

agg

最大問題係美利樓搬咗去赤柱之後冇左原有同附近建築嘅脈絡，搞到變咗做一座睇落好舊嘅個建築，但係完全冇左軍營個點

其實抽空背景同脈絡呢個可以話係香港做保育嘅時候嘅通病，亦都俾人屌左好多年。人哋做保育係以建築物係點，街道係綫，區域係面樣咁去做 (近近地澳門都成個舊城區)，但係香港個做法係得點，自然不倫不類

Agger
仲有個高街鬼屋屋頂

Lm

通俗的確咁多
不過廣州既騎樓建築係由香港傳過去
而香港既騎樓建築就係南洋傳嚟
我個人最鍾意就係一排騎樓，然後睇到一排柱有正體中文字介紹騎樓下既商店賣乜
全世界應該香港獨大

好鍾意呢種style
除咗顏色靚，密集式既'廣告柱'亦帶出一種港式既繁華感

btw 相處過發現mandy份人其實唔錯

依種近近地，曼谷唐人街就有

南洋都好多

咁要講返幾時開始用藍色，係咪一開始就藍色白色

有趣既題外話，油蔴地依個地方係喺1877年既地圖先開始出現

依個地方既得名，傳說就係因為當時天后廟前面既海灣停泊咗好多漁船，咁附近就自然會有鋪頭售賣漁船所需要既桐油、捕魚會用到既蔴線同蔴纜

天后廟南方既街道，被命名為「廟南街」；北方就係「廟北街」；最終兩條街合併成為街知巷聞既「廟街」

咁去到20世紀，住喺油麻地既華人越來越多，對於中醫既需求都越來越大

當時如果居民有病，係需要搭船去港島先至有得醫

港英政府就聯絡東華醫院果邊，問下佢地可唔可以去油麻地果邊開返間醫院幫助下九龍既居民

東華：「哪有錢，你老x?」

唉怕咗你，港英政府1911年就推出《1911東華醫院擴展法例》，規定地皮就免費、起醫院就撥30000港元、營運就每年撥6500港元；當然錢都仲未夠，就由有錢既總理補貼

咁總理都唔夠錢又點算？得！既然油麻地天后廟賺錢，就用果度既香油錢補貼醫院既營運啦！

解決咗最關鍵既錢既問題，廣華醫院終於可以投入服務

為咗方便攞錢，天后廟都喺1916年交咗畀廣華負責管理

屌你老味都唔知邊個諗岀黎，
一見到就諗起醜男屌靚女

呢棟冇得賴英政府拆，呢棟係1998年董垃圾下令拆除嘅 香港唯一一棟花崗岩巴洛克建築冇咗啦 之前見對普通話情侶專登嚟影相，唔夠一分鐘就失望而去 屌你老母

係堅𨑬行落嚟見到另一邊，會諗到棟嘢好靚......
一轉角呢.......

點解果時有展覽室？

咩醜男屌靚女？

同感

我有諗過係咪書錯

但如果係講而家既話，應該兩邊都係展覽廳

樓主會否推介埋地區搞既歷史導賞團？

康文署屬下古物古蹟辦事處有時會搞

唔駛錢仲有唔少故事聽

利申去過

噢，原來康文署都有搞？呢個唔知。係咪要定期去網頁度check?

我join過長春社搞嘅土瓜灣團，而家長春社嘅團，都唔平呀

高街鬼屋真係巴洛克式咩？

去到1928年，華人廟宇委員會索性成個天后廟正式送埋畀廣華醫院，反正錢都係要用嚟補助醫院，留嚟好似無乜用

1931年，東華醫院、廣華醫院、東華東院正式三合一，變成而家既「東華三院」；天后廟連同鄰近既油麻地福德祠都由東華三院接管

去到1969到1972年，東華三院開始有錢既時間，就進行咗天后廟既重修

工程裏面，城隍廟併入咗廟群建築，連同其他既廟一齊，最終達致今日所見、樓上巴打話好大既建築群，一共有5座廟，各自供奉不同既神明

正中既係天后娘娘、千里眼、順風耳、包公

兩側有廟各拜不同觀音

城隍廟拜城隍、謝、范大將軍（即黑白無常）

另外仲有油麻地書院，而家做咗講述中國祭祀文化既展覽廳

係，不定時會搞，可遇不可求

我果次咁啱係撞正文物復修相關既研討會順手搞埋

你鐘意同講多幾句會係小弟寫文既動力

咁就講多少少天后廟特別既地方

首先同一般中式四合院一樣
中間都係會開有天井

1. 加強採光效益
2. 通風，燒香既味道易d 散

入到廟，大家仲可以見到頭頂有d蚊香狀既野，咁其實果d 係祈福香

寫咗自己個名上去，就可以得到天后娘娘既保祐
至於點解係蚊香形，純粹係為咗可以燒耐d

av

我都比佢坤左

每日花粒半鐘先出到既法證、考古無人理

講下臭雞講下痕大小圈子就叫好叫座

搞到我都心淡

預咗有位畀人入我孤芳自賞、無料扮四條，我唔介意

你寫得好好呀 支持你

多啲好似呢啲有料嘅post，咪吸引到多啲有料嘅讀者囉
作為有名既forum 小學雞post係在所難免

會唔會港大啲歷史建築 日日返學都覺得好靚

我連聽日講乜景點都未諗

真係好睇講果刻既心情

好撚正呀樓主啲文，要寫多啲

山頂港督別墅

同港督府唔同？

呢棟本黎係山頂公園 依家得返幾舊磚係度

唔好話出post，大方向都係低質野最多人留意。實際做保育個班人仲慘，政府唔理，大眾唔多care。繼續講下，做自己應該做既

真係要諗諗計用咩方式做推廣係最有效？

巴打不如返高登開post 連登班打壞後生剩係識情情愛愛自我中心，咁難得有高汁post真係唔想沉

唔好啦，我keep住有睇㗎
我一向都好留意香港舊建築，支持樓主講多啲開眼界

呢棟都鐸式建築又係好正，可惜俾日軍炸爛咗
香港現存靚嘅都鐸式建築肯定係中環會督府

而家先發現早期殖民地建築真係華麗好多，又比較有睇頭，後期反而偏向簡樸，裝飾唔多，唔知有冇原因？（單論古典建築）

其實好多大都市都係咁

我估係高樓大廈做裝飾比2-3層既古典建築難？

Btw 新加坡果d 高樓裝飾先靚，船仔果d真係有心起

好多謝大家，有心

巴打唔駛訓覺？

1990年代保留到已經算偷笑..
尖沙咀火車站好似嘈到去事頭婆度都無濟於事
中環郵局又冇乜人出聲

好得意嘅人像

幼稚園同小學都係古蹟留名

邊間？睇下我可唔可以介紹下

btw 我揀景點既準則係

1. 被評為法定古蹟
2. 可以講到香港史(唔單止係果棟建築本身既史)

我諗起譚公廟

唔係d咩勁古蹟啦 算歷史建築多d
幼稚園前身係港島一間寄宿學校
小學係中山史蹟徑其中一站

其實都鐸式有咩特徵？我睇wiki 話呢棟係歌德 + 都鐸，好靚

唔記得post

U-Hall時不時都有tour可以去睇吓

九龍英童學校

先講下佢有咩特別原因要講佢
1. 見證英國工業革命既成果
2. 依棟野曾經被改到面目全非，事後先還原、重塑回原來既樣
3. 會煮糖水，又會煲粥

二十世紀初，當時遮打爵士建議尖沙咀由軍事基地轉型為住宅區

咁就唔同油麻地、旺角果邊既華人社區
尖沙咀當時都係鬼佬住多既

大家如果有玩過SimCity 都知道，起一個城市，未有罪案問題可以唔需要警局、未有火警發生可以唔需要消防

不過有一樣野係居民未開始搬入就已經要有: 學校

港府1900年7月已經喺尖沙咀撥地準備起學校，10月7日就開始動工

錢從何來？就係當時既香港企業首富捐出萬五蚊

介紹何東先生之前，dem下beat先

通宵唔訓等出文

係80年代, 傳統=老舊=老土=out 嘛

好多人都以為何東先生係中國人
其實佢係一個以中國人自居既混血兒

爸爸何仕文係英國人
媽媽施氏係廣東人

果陣既混血兒唔似得而家咁受港女歡迎，喺當時既社會就比較保守，兩邊不是人

華人社會排擠佢
英國既社交圈都唔容納佢

咁可以點？乜人都好，唯有有錢人一定唔會受到歧視
想人睇得起，又無父幹，何東唯有自己努力

一開始佢只係喺渣甸洋行做初級助理
慢慢就越升越高
最後索性自己做生意，又畀佢賺到
35歲已經成為香港首富

有錢就有特權
以前山頂淨係准英國人住
佢就成為史上第一位可以住喺山頂既「華人」

留名學野

與其去起文化中心同太空館

我個人認為可以透過改裝尖沙咀火車站嚟提供展覽同表演場地

其實一舉兩得

薄扶林有班男孩子💪🏻💪🏻

時代唔同固然係重要因素，後期(大約1920年代？)現代主義開始興起所以建築上一啲裝飾會越嚟越少

除此以外，都關座樓係邊個起嘅事。當年嘅樓同而家一樣都係分政府樓同私人樓，唔同嘅係仲會有教堂。教堂因為係敬拜神嘅地方所以一定會做得華麗啲，-私人樓就好睇業主嘅取向，有啲做得簡單啲有啲好似余園咁樣風格強烈。

而政府入面都有分個則係由咩人畫，由軍方兼任嘅工程師跟住模式手冊畫嘅話自然會簡樸啲，好似有旗杆屋(1846)，天文台(1883)咁樣，而外判出去嘅就有前高等法院(1912)

當然，本身座建築物嘅用途亦都會影響佢嘅設計，司法相關嘅一般都會莊嚴啲grand啲，軍部嘅會簡潔啲，而民政嘅就唔同風格都有

旗杆屋

天文台

舊高等法院

每個年代嘅潮流, 審美同價值觀唔同嘛

有冇巴斯同我一樣中意大會堂嘅風格?

邊一代先

第二代歷山大廈其實都幾靚
可惜短命

依家個代

和合石支線

有冇其他建築post 可以屌下啲現代建築架
外行人想屌下中港城

即係包浩斯?

應該係modernism?

簡潔大方實用又低調

有冇人可以探討下甘洺(Eric Cumine)啲建築
有佢自己一套風格 但又好似冇乜出色之處咁
唔知點解咁多佢嘅作品
部份例子：

希慎道壹號

富麗華酒店（已拆）

北角邨（已拆）

甘洺同希慎好老友，以前希慎好多樓都揾佢做，除咗希慎道一號之外仲有使舘大廈同舊嘉蘭大廈

佢喺香港起得最多樓嗰陣就係五十至七十年代嗰陣，打完仗唔係太耐又經濟起飛，好多新建築落成，所以咪見到好多佢嘅樓，加上佢係Eurasian，識講流利廣東話英文同上海話，自然對揾客有幫助

4-50歲班撚屌全部都係老舊老土，等被誅殺啦 中式建築又想拆埋

舊火車站其實象徵意義好大
留棟古典建築做文化中心仲好過而家嚿啫喱啦
現代主義建築真係咩狗屎垃圾都話靚正
而家棟文化中心會俾班現代主義大師鳩吹到乜乜象徵意義、乜乜風格，屌返你轉頭唔識欣賞
現代建築根本上就係垃圾，咩象徵意義咩風格咩自然光真係仼佢吹

參考德國拆除共和國宮重建柏林城市宮經驗，其實文化中心同共和國宮定位相同，有朝一日尖沙嘴火車站終會重生

如果第二代歷山大廈屹立係古典主義建築群，好似上海外灘咁

其實現存大會堂都幾正嘅 工業風格，如果上一代同今代共存幾好

啫喱
有人話似公廁添
如果當年冇拆 改做藝術館或歷史博物館都好
文化中心起喺尖東科學館/歷史博物館位置
科學館/太空館喺沙田起
咁都幾好

點解馬拉新加坡同印度嗰啲又寧捨大棟華麗有睇頭 印度總督府、馬來西亞總督府、新加坡總督府同香港總督府完全係兩個層次

拆咗棟歷史意義深厚嘅古典建築，原地起棟文化中心，本來就唔使拆都得。英國佬固然仆街，但係當年班港燦仲仆街 當年所謂香港發展黃金時代根本不知所謂，當年就係導致今日苦境嘅導火線

現代主義建築真係咩狗屎垃圾都話靚正
而家棟文化中心會俾班現代主義大師鳩吹到乜乜象徵意義、乜乜風格，屌返你轉頭唔識欣賞
現代建築根本上就係垃圾，咩象徵意義咩風格咩自然光真係仼佢吹

粉嶺龍躍頭五圍六村好多古積
住緊

大館，司法體制一體化

樓上做乜重複
中港城設計真係幾劣
呢種密不透風嘅設計
應該係因為當年九龍有高度限制
所以起到盡就要密密麻麻 樓望樓
樓底整矮啲 可以放多層
中港城更加用土豪金外牆 (不過其實幾有先見之明 )

諗起利舞臺 又係斜角

灣仔街市

文化中心起得劣俾人屌其實唔係第一日嘅事，座嘢其實一路都俾人屌佢樣衰同埋冇窗

Quote from wiki:
香港文化中心（連同香港藝術館）由當時香港政府建築署署長李銘根負責設計。其設計意念是令建築物從天上俯瞰像展開的翅膀；從地上仰望像風帆，並運用光線和曲線，配合尖銳硬朗的角形。

香港文化中心的建築設計被個別文化界人士批評外觀醜陋，甚至形容像公廁。這座位處維多利亞港海旁，面向舉世聞名五彩繽紛的繁華夜景，被曾參與設計的西班牙畢爾包古根漢博物館 (Bilbao Guggenheim Museum)的香港建築師陳日榮批評居然「一隻窗也沒有」，糟蹋了美麗的維港海景。他倡議文化中心重建，以玻璃作建築材料，在文化中心內的人，不會像困在盒子般。[4]對於文化中心的外觀，香港導演趙良駿表示：「多年都看不順，甚至不介意年青人噴漆塗鴉，反正都是難看。」室內設計工作者木子評論稱：「沒空間、密不透風的，文化中心最沒文化。」[5]文化倡議者黃英琦曾撰文指文化中心建築設計醜陋，代表不了香港的國際形象，令香港蒙羞多年。[6]但李銘根在接受香港建築師學會50週年專訪時，解釋沒窗戶的設計是基於其實用性及成本控制。

砍掉重練把啦

重建火車站

文化中心建築署自己搞，個設計基本上冇人讚過，因為個建築係同四周唔配合，藝術館翻新緊，之後應該唔錯

離晒題了
唔係講緊歷史建築
係想佢成為歷史嘅建築

啱

中環街市好似未有人講
我覺得唔應該保留喇
值得保留嘅就拆撚晒
或者改到不知所謂
唔值得留嘅就仲喺度

話似公廁好似又誇得際

啫喱咪算

做商業樓同酒店就ok
佢個平台公共空間一流添

不過做碼頭佢就垃鳩圾
屌你 係街行過都唔知原來個度有船坐
ok 隔離原來有個直上碼頭嘅專用電梯大堂
不過冇指示嘅, 好似人地啲商業大廈咁

好喇 坐巴士去喇
總站落車拎住行李要上幾級先有電梯
大件行李又冇升降機, 上到去成個死場咁,
我黎買執粒貨定坐船架

去完玩返到黎
屌你落樓坐電梯又係要落幾級樓梯
左轉右轉又要上幾級先可以再落

成個設計好似你唔係好願意做碼頭
同埋碼頭嘅用家係阻撚住你個爛商場咁
又唔連住海港城 抵你做到咁cheap

三級歷史建築就算啦

座野又無乜特別

無乜講既價值

整返乾淨佢 專做小商戶零售
最完美嘅活化

扶手電梯高幾級係因為地台冇預位藏啲機器
而冇預位會唔會係因為想縮減樓底高度
好似我上面咁講可以起多幾層

佢個碼頭專用入口我都用過，唔講真係唔知存在
啲升降機慢到拉牛上樹咁

食緊飯，笑到我

關鍵係中環區唔多住宅
有都係高尚住宅區
搞小商户係咪可行？

好似佢起好個時已經係要上幾級
連地庫巴士總站都係咁

唔一定嘅 你睇下圍住中環街市附近都有啲小販街啦

個個位人流多，做OL生意賓賓生意 ，基本上問題唔大。

另外喎
佢啲通道好似唔太方便碼頭用家
左轉右轉 上上落落

記得佢喺扶手電梯前嘅幾級樓梯位
有加啲斜道方便人拖喼上扶手電梯
但非常陡峭 拉得好吃力

你地都有道理

係呢幾年加嘅
啲斜路整到本身頹嘅場仲cheap 左
好似大陸啲乜乜批發城咁

初初設計啲碼頭設施係G/F 咪好囉
依家一入去個機間二三線牌子野唔知想點咁

講起尖沙咀
應該唔係好多人記得呢座已消失嘅建築物

有段時間係百佳黎
估計係咪+x 一早就想買左座山

好鐘意呢種紅磚建築，簡樸得嚟又唔遜色，好似油蔴地抽水站咁。之前去英國嗰陣特別鐘意留意呢種舊舊地工業革命色彩嘅建築，1999年拆即係唔關港英事 同大埔米倉一樣歷史悠久經歷過重要事件，但係冇歷史評級就拆咗

中環街市真係唔知想點 擺咁耐
不過都完整
灣仔街市先陰公呀 得返個門口

記得 細個經過好記得有間watson
棟野係咩樣就唔記得左

始創中心前身係咪都好靚？

痴撚線

樓主同一眾巴打都好高質

九龍英童學校最終喺1902年4月19日開幕並投入服務，由何東同加士居少將主持儀式

一開始依間就係小學，只收5到15歲既小朋友；校長一家可以住喺校內既宿舍，老師就全部都係外籍人士

去到1916年九龍起咗新既官立小學，英童學校就逐步升呢轉型為中學

咁搞中學當然就需要更加多資源
1918年英童擴建，喺原來既校舍後面加建兩排平房作為課室

擴建之後可以收120人，同時辦中、小學課程，原校升班要考60分

升咗呢當然都要改過個名，就叫「中央英童學校」

不過擴建始終都追唔上需求，1936年9月14日，成間學校終於都要搬去何文田既新校舍，原校舍暫時空置

1948年新校舍再改過個名，要霸氣
「英皇佐治五世學校」

棟野起到咁靚，一路空置好似有少少浪費

終於喺1957年，尖沙咀街坊福利會租咗舊校舍

咁依個街坊福利會其實都係攞嚟搞學校，開興趣班同成人教育課程，服務附近既居民

之但係依間野就著重實用多過文物保護，話咁快就改到咁既死款，毀咗一座維多利亞時期建築

其實幾正 呢棟舊舊地嘅感覺唔錯，而家翻新完太新淨少咗陣古蹟味

依個一陣會講

飲醉咗，聽日先

衰口痕，好wing

留名支持

歷史建築最吸引除左外觀 仲有背後嘅故事
咁樣先令人有代入其中嘅感覺
加油

諾士佛台
好靚

一日百幾個reply仲要唔係鳩推個個有內容
追得好辛苦

同意
但好高質，追耐D 都值得

不過有時諗如果而家香港仲有呢類建築，肯定好撚多自由行衝過去

咁我寧願香港有靚歷史建築可以吸引遊客
起碼有自豪感

呢棟真係

第一代佑寧堂，仲堅過聖約翰座堂

好靚

唔似尖沙咀既

歐洲

街坊福利會都喺後面起成咗新既大樓使用之後，亦喺1991年遷出
但係已經搞到唔似原來既外貌

古物古蹟辦事處就用咗依度嚟做office，並且做咗一個徹底既復修，希望可以回復昔日既外觀

首先，拆哂後期先加建既部分
之後還原同復修返課室既壁爐同木地板
外牆變返以前既紅磚
但當時紅磚都少不了要靠油漆冚上去

正如樓上巴打話齋，太新淨無咗浸古舊味道
文物復修除咗要翻新，有一個大原則係：「修舊如舊」

於是2014年就終於採用先進既脫漆技術，能夠將磚塊上既現代油漆完全去除之餘，又可以唔對磚塊構成損害

但係一咁做，本身已經有既裂縫即刻現形，於是復修人員可以做既都係逐塊修補/更換，最後d磚就變成而家咁既樣

咁就再講多少少建築特色啦

依棟就係維多利亞時代特色(1837-1901)既建築
當時英國既工業革命取得重大既成果，全球殖民地得到天然資源都運到英國進行加工生產，國力喺當前達到頂峰、人民既生活水平都高，自然就對於建築物既精美度有要求

另外當時已經成功由家庭手工製作轉型到工廠生產，包括前九龍英童學校既建築物都大量採用工廠既預制組件(真係會有人認為預制組件係而家香港新型公屋先有既野)

欄杆、窗花、屋檐下既托架都係預制

英童主樓前方有寬闊既遊廊同殖民地常見既百葉窗，但始終作為一間學校都要保持樸素，唔會有雕琢既裝飾物

咁以前變白色嗰陣呢

唔太明你問題

用油漆油白色？定直接用水泥重建?

就咁油上去嫁咋

應該只係油白
如果重建左就應該唔係咁嘅樣喇

巴打有冇興趣搞下相關活動
寓工作於娛樂
有既留個 tg 比我傾傾

睇起上嚟唔似磚建築

以前仲靚 唔少靚嘢都拆咗

放大張圖望真d 左邊，仲有痕跡

香港已冇靚嘢

以前讀hku無野做就會放學係半山區遊走，行下睇下已經覺得好享受

HKU呢個網都有唔少資料

羅富國科學大樓

學生會大樓

化學大樓

呢種工業風現代建築要古典建築襯托先靚，不過都正過而家嗰啲

其實點做到睇唔出磚頭接駁位？st john Cathedral 都係油到睇唔出係磚建築

我係沿薄扶林道行落香港仔多
個風景夠正

想問下，油尖旺有咩歴史建築？

利申：有台灣fd黎香港，想令佢地覺得香港唔係一式一樣

大把之前我都介紹過

尖
舊火車站鐘樓、英童、1881

油:
天后廟

不過你想介紹fd認識下香港既，行開一定要睇埋駿發花園講重建、油麻地警署、新填地街之類

我想嘗試幫手帶下，實習下睇下可唔可以令遊客覺得有趣

唔該巴打，其實我諗過先帶佢地去美都，用食物吸引左佢地，食飽夠力就慢慢行同去介紹影相

講起美都

依種角位騎樓設計上真係一流

天然採光同通風一定好過現代d 四方樓

可惜之前部古董收銀機已經畀老闆扔咗

btw個蝦多士唔錯

同埋我會帶佢地瀝源邨行下，感受下香港生活既味道

巴打都係有品味既人
會諗到同遊客去食玩買之外既地方
好想認識下你

，其實都係諗多一步，當然食玩買都好重要，透過食玩買當中慢慢滲下香港文化丶特色。而介紹當中亦可以作比較。比世界其他人了解香港依家有幾仆街同前路茫茫

how to show
依家有幾仆街同前路茫茫

例如以囍帖街為例，為左起樓可以唔理保育，而當中可以講下時下香港人的價值觀，功利主義為上

雷生春
油麻地警署 戲院
尖沙咀多啲既
天文台 上面講英童學校 半島酒店 1881
仲有土地審裁署？呢棟靚 不過無乜人講

因為冇得入去睇

前九巴車廠 (定連埋總部?)

HKU - Morrison Hall

HKU - University Hall (Douglas Castle)

HKU - Faculty of Law (started at a former Police Headquarters at Caine Road )

HKU - Alberose

上面港大建築全部冇曬 杜格拉斯堡變得不倫不類 冇曬古堡味

HKU - Digby Building

HKU - The building for the School of Anatomy and School of Physiology

Alberose 仲係到
不過同Main Campus隔幾遠下..

港大以前仲靚，睇相似人間樂土，無奈英國人居然拆得落手。本地華人就死撚咗去啦，剩係識讀死書做呆版精英

HKU - Felix Villas

HKU - Old Ricci Hall

有唔少都係擴大招生後先拆....

而家仲有morrison hall，重建咗

追唔切

杜格拉斯堡

Pish

前九廣鐵路鐘樓

而家睇到既鐘樓，其實只係昔日九廣鐵路尖沙咀火車總站既一部分

咁又講下歷史先啦
之前大埔墟站果陣都講過下起火車係為咗保護英國喺大清既貿易利益

成個英段九廣鐵路去計，個造價係130萬英鎊

雖然依個叫做「總站」，出奇既係總站竟然係最後一個開始營運既站
1910年，油麻地、沙田、大埔旗、大埔墟、粉嶺5站都已經啟用；不過要過咗成6年之後，1916年3月28，尖沙咀站先正式啟用

至於點解要等咁耐？
識得歷史既巴絲應該都會記得依幾年發生咗一件大事

依件大事就係 第一次世界大戰

尖沙咀總站喺施工期間正正係受到一戰既影響，英國作為協約國都要忙於應戰，令到部分由英國提供既建築物料未能夠及時運到香港，所以就等足三年又三年

至於搞笑既係，鐘樓上面既大鐘原來本身都只係啱啱喺中環畢打街個鐘樓度拆出嚟，廢物利用，一直就用咗6年

TG: ernieburg

見到火車站真係好感嘆 香港真係要參考德國重建柏林城市宮嘅經驗，呢楝建築嘅歷史意義實在太大

巴打有冇參加watershed嘅城門碉堡導賞計劃？重遊當年醉酒灣防線遺址

而家有少少偽古蹟feel

張愛玲都住過諾士佛臺架

一個城市要有吸引嘅外觀，更重要有內涵、有靈魂，珍惜自己歷史文化，先至係「活生生」既城市

白雪雪嘅

一定盛載住無限回憶

50年後我哋下一代睇相會唔會對住我地而家新型建築物讚嘆不已？

好貴啲野食

識貨
旺中又有靜
走入去邨內睇下啲老嘢一個二個漫無目的係到訓晏覺，會覺得時間突然凝住咁，會睇到同上面商場行色匆匆嘅氣氛有鮮明對比
樓主如果有空閒可以帶fd去象山邨quick visit一下，果度呢種氣氛更加強烈

之前討論過重建成忽area咁?
我覺得隻planet coaster真係可以一試
見過有大神將一隻game內嘅城市幾乎全還原
最緊要係可以用入場遊客身份嘅視點睇建築
sorry

幾好

唔會，冇人會鐘意一棟棟刺針咁密不透風嘅屏風樓

香港好多古蹟復修都白雪雪咁，睇上嚟好似石灰咁

btw象山邨真係一個非常有特色嘅屋邨，佢既地理環境配置同邨內居民（大部分為長者）一樣都同外面位置隔離左咁
可惜建築上既野我唔熟，難以言喻

張愛玲有嚟過九龍住咩

至於真正屬於火車站既大鐘，要去到1921年3月22日先至正式啟用

依個鐘就有一噸重，而且係兼容到四面鐘
(即係無論從東、南、西、北方望向鐘樓，都可以睇到個鐘面同時間)

只不過以當年既技術，四面鐘面所顯示既時間點都係會有些微誤差，做唔到一致；即使九廣鐵路公司幫依四面鐘各自安裝摩打推動機件，依然解決唔到依個問題

喺日治時期，日軍為咗避開盟軍既攻擊，曾經將鐘樓同尖沙咀火車站大樓牆身改做淺灰/深灰保護色(建築物既迷彩)，一路去到二戰結束先還原

去到1960年代，終於有一個比較消極既辦法，就係每日都搵專人去調教一次四面鐘既時間，令到四個之間既誤差減少

至於60年代後期，九龍既交通問題浮現，港英政府考慮到當時既尖沙咀火車站未能應付日益增加既客運需求

唉，還掂都打算起紅隧，不如就索性喺紅磡起一個更大既火車站，配合疏導交通，紅磡新總站喺1975年11月30落成，尖沙咀火車站正式收皮

港英政府原本打算成個尖沙咀站拆哂，但依個決定即時激起公憤，當時尖沙咀市民同街坊組織都撐到行，向政府表達訴求

最後連港英政府都同意，寫信畀英女皇請求保留車站，可惜女皇ban咗，只願意保存鐘樓，期望鐘樓融入即將新建既太空館同香港文化中心當中

另外火車站都保留咗原有門廊既六條花崗岩石柱，1983年重新豎立喺尖沙咀東部廣場

至於鐘樓既時間顯示問題要一路拖到去到90年代，有輕巧同先進既機件先至解決到；舊有既大銅鐘最後輾轉去咗火炭既鐵路大樓

sorrr
應該係蕭紅，唔係張愛玲，我mix up左
自隊

佢要講香港人既無奈一定係逸東

英女王老巫婆 叫中國人去拆咗你座大笨鐘

靚到癲

靚撚到癲

建築就係井字型

係咪廣州式騎樓？？

九龍城 (1950s) - 從今馬頭圍道的宋皇臺遊樂場往北望，可見亞皆老街及太子道交界。相片中的巴士站為今世運公園的所在地

呢棟個騎樓仔都幾特別咁

呢度喺獅子石道(1977)，原來以前咁多露天攤檔

咁得意嘅 邊到嚟

拆左㗎啦(都係近幾年嘅事)
前身國際百貨、國際戲院 (九龍城衙前圍道、獅子石道交界)
喺以前九龍城大地主嘅產業

新拆㗎原來

個人對八文樓果種氣勢同味道情有獨鍾

寫得幾好 可以講多啲建築同人既關係

btw真。張愛玲住過既北角春園街（我無記錯？？）既建築都非常獨特，我去過一次，駐足好耐先捨得走
我都唔係好識，不過揾揾啲相同資料再講

有幸拆之前見過呢棟野

Faculty of law靚到

以前行幾步就係碼頭
上網睇好多佐敦道碼頭舊照片成日見到佢地

變咗無乜人用既austin station

皇都

點解呢？ 其實都仲好型喎我覺得，雖然可以全部keep 返當然更好

其實點解law faculty要拆，拆完依家都係公園空地嚟

屌 諗住學校建築容易keep到
估唔到Kong u都咁撚樣

因為法學院唔夠地方用

圖右個教堂忡喺度
仲好靚

唔夠用唔係改建加建而係重建 英國鬼對自己同我地嘅古蹟咁double standard 支那應該快手啲拆英國佬啲靚嘢

現存港大古蹟其實佔從前唔夠三份一（有啲古蹟仲要後期先購入 ），仲有本部大樓嘅粉紅色真係好娘，人地最高學府係中世紀味濃嘅石頭建築，好似Cambridge Kings College咁，我地就一棟pussy本部大樓

河樂童天 留名

地標建築物好多都由大神逐小逐小用部件組成
如果有心可能連內籠都起到

ex

我覺得唔好食

可唔可以具體少少舉下例？

八文樓 設計充分反映當年 1956年「建築物（規劃）規例」的特色，以體積及街闊限制建築大小...及容許臨街露台伸出....

但引起過高密度問題，其地積比可達17-19倍....嚴重影響衛生交通基建設施.....

所以政府參考紐約1961年的規劃規管，1962年引入新「建築物（規劃）規例」，以地積比率同總樓面面積限制建築大小，住宅建築地積比限於10，非住宅則15，由1966年起使用，沿用至今....

高而瘦的建築風格由1966年到今日都係咁....

其實歷史建築設計與建築物條例變化息息相關，有興趣可以再探討....

呢個post真係好正

文華新邨同同期嘅美孚新邨應該可以話係
華人同洋人對高密度住宅嘅終極演繹

行外人嘅我覺得文華新邨只係巨型唐樓...
無論外觀同內裡都同當時嘅唐樓接近

估計當年美孚新邨推出嘅時候應該幾震撼

差好遠喇
美孚新邨規劃完善好多
有商場 食店 街市 戲院 學校 社區設施 交通樞紐 停車場 綠化空間

不過兩度都係同期起架
可以睇得出華人同洋人嘅價值觀

洋人嘅建築無論係邊個年代咩風格都有經典
華人建築似乎清朝後都冇乜喇

東方建築其實都好正，20世紀初有啲華洋、和洋折衷主義建築好正 睇下沙頭角發達堂，客家+南洋風格

高汁post留名

係文華新村
文華新邨係半山豪宅

邊度?

可以認岀舊照中現存嘅地方，再對比，慨嘆個種感覺

睇返啲相，真係有無盡既滄桑

你搵唐樓定位同豪宅定位比較配套唔太公平wor

吓 兩個都係中產住多喎

文華新村用美孚一開始都係中產樓黎喎
巴打以為文華一入伙就好似依家咁?

sor 而家個差距先大

文華而家都仲係中產唐樓，尺價7-8k
美乎而家越來越貴，已經11k+

要小心d，依家「唐樓」呢個term錯晒.....

本身戰前有柱落地那d先係唐樓，文華有升降機咁大座根本叫洋房架喇....唔係舊就叫唐樓

2個屋苑咁大分別，原因正正一個跟新例，一個跟舊例

唔關華人洋人事

巴打啱
叫佢做大唐樓只係我既主觀感受
算係柒咗

唐樓冇"車立"
洋樓有"車立"
應該係咁分

單邊樓呢?
文華呢種設計, 除左角位外
基本上每個單位都會有採唔到光嘅房

主要問題係政府無好積極咁將港大附近既地皮撥俾港大
反而港府一直係建議係新界搵地俾港大搬過去
但港大管理層唔想搬，只好由拆舊建築落手....

明白鳥
因為當初文華真係華資發展商
美孚就好似真係美資

想參加導賞團 樓主會唔會搞？

明白！當年有段時間新舊例同時存在，要睇返美孚幾時入則，就知佢發展商係咪故意跟新唔跟舊例...！

見到火車站就嬲

根本就應該全座保留

變咗做jelly

其實保留座鐘樓有咩意思
一係就拆曬佢啦

咪係 英國佬又唔諗下西敏宮拆剩鐘樓會點

除左香港 仲有冇地方會以"拆淨少少野保留"既形式做保育?
高街精神病院 尖沙咀火車站 灣仔街市

正確黎講係“拆淨少少當保育左”

以後應該會少D灣仔街市同高街精神病院式的保育方式，會多D PMQ，大館個一種方式，盡量保留原有建築，唔夠用就加新建築，外國好似Tate Modern London同Reichstag的形式。

因為都拆曬

話時話點解高街鬼屋隔離嗰棟美沙筒中心冇人郁佢？

都因為俾人屌得多？？

高街有啲似死後被肢解得身首異處，然後個頭俾人掛上去示眾

佐治尼亞式建築 有種工業革命時代陰陰濕濕嘅風味，少數齋望都好易代入返去19世紀嘅感覺 唔郁佢我諗應該係因為佢一直仲用梗，高街鬼屋自從青山開咗之後就一直荒廢，之後仲發生過火災。俾著而家，我諗高街鬼屋未必會拆，仲可能真係行PMQ保育路線咁全棟保留做旅遊景點

btw 對唔住大家

今朝發燒無打文，連post都無點覆
工都無返

保重
又涼返

我想問下點解尖沙咀車站保唔保留要問英女皇嘅允許？

同問

港督係英國派來既官員

英國政府先係老闆

呢個騎樓都靚呀

土瓜灣-漆咸道北與馬頭圍道交匯，望紅磡方向

呢棟近幾年拆，好靚，可惜

佐敦道志和街唐樓

Heritage Society 寫信俾英女皇，希望用Royal Decision 去overturn 政府個決定

好可惜
其實係我心目中，香港既建築特色應該係有港英既西式建築同埋香港既唐樓混合

見親呢d都覺得，有業主肯翻新同維修（當然實好多錢啦）
做hostel冇得頂

可惜，如果唔係一定係hk而家其中一個最靚既景點

中上環仲有呢一段有騎樓，不過...感覺保養得唔太好

呢種adaptation可算係民間智慧！

另外而家全球化盛行，以新型現代建築黎講，風格唔知能唔能夠話趨向相同呢？至少無以前咁樣，唔同國家、文化有自己獨特嘅建築風格

好鍾意以前舊中環，圖入面既年代太子行、皇后行仲係到
我個人認為睇落去好舒服，因為最高法院大樓後面有一堆草地，而遮打花園...我個人唔太識欣賞，水泥地而又唔見有咩特色。
寧願佢簡簡單單一塊草地，創造一D空間感仲好

中國玩既就係千城一貌，香港本身有條件創造出自己既特色
一個城巿需要有自己既性格同風味，要吸引高消費同高端遊客就係靠呢樣

哈，呢個好例子
騎樓、露台有特色，但比四周摩登建築包圍令佢只成為一塊歷史碎片

次次經過花園街都會望多兩望
雖然睇個樣麻麻地

同埋我覺得花墟呢堆舊樓都活化得唔錯
行過上去，d樓梯都keep得幾好

香港既騎樓都差唔多絕種
好難多得成群
唯一一段應該係旺角花墟果一排

塊草地係咪比鬼佬玩嘅木球會之類？
係呀，而家同一地點個環境侷促好多

係，我都有上過去，D樓梯既石面仲好堅固，唔會太陰森
和昌大押係保留到建築，但棟嘢就太商業化，無乜味道...

第一幅佢油到外牆不倫不類咁，想點.......

花墟個堆我都有留意，係幾靚

呢幾棟隔離以前好似係何東行 1928年嘅5層建築但係入面有商場同office，有金行有剪髮舖 好誇張

搵日抽時間去欣賞下先。
不過樓下係咪大堆花店出面擺晒貨又人來人往個位？好似又唔太方便駐足細看阻人做生意

我行過最少唔會有意慾坐太耐....

呢兩棟都好似幾正，其中一棟柱最頂啲花紋

花園街果幢因為租咗俾人賣內衣，所以D色水....同入少少既舖位油埋同一種色

入面d相好靚

金行而家都仲有，仲要係舊式果種，其實我有時擔心業主唔知幾時心動而賣走，再起翻D假嘢或者核突嘢出嚟
多謝巴打分享

唔得嘅頭先

又唔會，入埋去都OK，個氣氛幾好幾熱鬧，而且佢活化埋二樓同三樓，你係可以行上去。

Lin唔得呀 睇唔到相..

呢棟騎樓就陰功，真係得一棟
（深水埗黃金電腦對面）

見到第一代大會堂既正面相，好少見，thanks!
以前香港早期既海旁真係好似歐洲小城

點解用石屎地？
草地保養貴囉
石屎乾手淨腳

如果而家都冇拆，肯定係註冊結婚熱點

哇屌，呢棟直頭洋樓嚟，點解我未見過
我覺得日後香港重奪主權之後，應該起多啲呢類平房（有特色版）做民宅而唔係抖唔到氣嘅高樓大廈

第一代大會堂 好靚阿，而且正面有個相當典雅嘅噴水池，無得頂

great

呢種真係好正

啱阿，利基旅遊

真係木球會，嘩背景好壯觀

柏拱行 （宜家嘅長江集團中心）

咦咁似第一代香港大會堂嘅 個噴水池

一級歷史建築，我親眼睇過

上面好似見到有巴/絲講皇后像廣場一帶
唔知樓主會唔會講多少少呢

補充
發放人 : 陳聯新代行
相片年份 : 不詳
相片介紹 : 早於1869年6月28日，香港政府已於中環首座香港匯豐銀行總行大廈現址旁設立香港的第一座大會堂。這是一座兩層高的文藝復興式建築物，設有圖書館、劇院及博物館等設施。建築物正門外更有一個噴水池，而當時噴水池於香港是很罕見的。惟到了1932年，由於第三代香港匯豐銀行總行大廈拆卸重建並擴展，這座大會堂需要拆卸，提供部分原址予匯豐重建之用，另於1950年中國銀行大廈於餘下之土地上開幕。

呢棟經典，1893年香港落雪個噴水池結曬冰，拆咗真可惜

x2
指尖上的導賞團

好鐘意屋頂兩座圓頂塔，歐洲見唔少，而家香港冇曬呢類建築

1963年彌敦道，座塔係咩建築

火車站舊照

yes 大會堂對面就係柏拱行

中間個塔好似係咩相見過咁

btw而家我地變左掌故post

堅道洋房

約瑟臺，梅艷芳係到拍過MV

拆剩右邊嗰棟，明明呢啲舊樓仲好住過而家啲新樓

以前成條半山堅道都好正，好恬靜
而家起埋d幾十層高既樓...真係.....劣...

和平紀念碑原來有改動過

香港需要重建特色平房區，而家嘅都市設計完全失控

半島酒店唔知又幾時加左棟野係後面，同原本style格格不入

1942年日軍係德輔道中遊行

1945年九龍半島，可見油成迷彩色嘅半鳥洒店同不知名建築，迷彩要去到1949年先完全抺去

二戰粉嶺

1945年港島

又係嚴迅奇

條撚屌正好證明咗現代建築係垃圾

1995 ：香港建築師學會銀牌獎（半島酒店擴建工程）

就係因為呢棟嘢，半島酒店先升唔上法定古蹟

仲有一個問題 就係香港都市環境越來越擠迫
啲歷史建築即使保存落嚟 都已經冇咗以前開闊嘅周邊環境
你想去欣賞佢都好難搵到合適角度

例如：
舊英軍醫院

聖母無原罪主教座堂

諸聖座堂

屏山聚星樓

係，我上面都重覆好多次 城市規劃已經失曬衡

好撚靚 想返去果陣
原來匯豐側面睇係咁窄

未見過前身 thx 巴打
又係靚到嘩一聲

我反而覺得新翼叫做融入到舊翼
當然唔加建保持原貌就更好啦

原本半島係想拆左重建大座d, 依家咁樣起叫保留到舊翼，已經算好好.....

香港由港英年代開始已經行賣地政策，地價貴，地少人多，主要都係填海再搵地，保育從來唔易....

依家個位叫"維他奶"

不過個“維他奶”招牌已經無左
“維他奶”招牌曾經出現幾十年，之後拆左大約10年後又重新掛上，到而家又消失返
anyway “維他奶”已經成為地標

有冇而家相㖒

香港保育係2000打後先開始有大眾關注，天星皇后利東街後政府先有政策(唔講好唔好先)去處理保育議題

btw 有冇消失左嘅地標討論
eg. 維他奶, 大來(上海街甘肅街交界）

屋企電腦有新同舊
下個禮拜揾下

由李節街個假唐樓牌坊到保留全幢和昌押係進步咗少少嘅
但畀親URA搞都冇好嘢

現存全港最長嘅兩條廣州騎樓街, 花墟同上海街都係URA搞
花墟留得返叫好彩, ,上海街畀佢拆到甩皮甩骨, 大部分得返立面

同拆咗座樓冇分別
之後又加啲現代建築原素落去, 搞到不倫不類
起返原樣都冇咁嬲

最大問題係無咗原先嘅感覺
佢做唔到花墟嘅還原程度
就算失敗
其實最大問題係 好多招牌同店舖都無

佢話嗰幾座日久失修，結構有問題，所以只保留立面喎

花墟冇拆過樓, 剩係裝修過啲單位出租
冇趕走原有賣花個啲舖, 所以仲保留到唐樓嘅人文面貌

灣仔綠屋活化就係一個失敗例子
保育最基本就要還原建築物原貌
但佢竟然喺座舊唐樓立面度加啲現代元素
搞到座唐樓古古怪怪

花墟係騎樓，但唔係廣府式
其實我覺得花墟比起灣仔藍屋更值得攞獎，完整程度好過藍屋太多
上海街話就話活化保留，但我去睇見到全部拆曬，市建局係咪覺得拆曬翻起或者起到囍帖街咁就叫保育 成日都籍口話日久失修要拆，冇個樣整個樣，大館又係唔單止翻新到冇古蹟味（仲有拆古蹟起棟黑箱建築 ），仲搞到冧埋樓 如果最終方案係拆咗棟爛樓或者加建現代建築，我即刻出街斬落案班賤種

hp

快啲搵啦

搵咩

今日沿纜車路行上去影到嘅建築

留名學嘢

去feel下

班hihi嘅資料囉

梅夫人
聖保羅
唔知
唔知

即搵即斬

大館復修馬會搞嘅, 最初有仲個PLAN係話係入面起竹棚, ON9到震
唔知點解香港啲保育係都要加啲現代元素落去
班友以為翻新, 復原, 甚至加啲新野就係保育,
完全無視咗古蹟嘅用途同人文歷史
花墟同藍屋就係冇乜點郁過原有用途, 所以保育得最好...

有好多人認為保留左外貌就叫保育，而從無考慮建築物既內在方面既人民、歷史本質

原先既功能同人脈網都好重要
不過唔少香港人都唔太介意
好似和昌大押變咗做酒吧同貴價餐廳，唔少港人都會收貨

現代元素嗰邊好似係重建？
如果個立面起到同舊嗰邊太類似
啲人咪一樣會鬧新舊不分

呢邊係巴路士街個面, 冇改動過

茂蘿街個面, 9-11號冇還原返, 同隔籬個邊嘅通花欄河格格不入

如果係照住隔籬個邊個露台一模一樣咁整返, 先會統一返個風格
新舊不分嘅問題係用求其嘅仿古方式整(eg中環天星碼頭個啲)先會出現

原本畀人改到咁，係咪整唔番原本嘅樣所以先咁整？

新舊不分我最深印象就係尖沙咀1881

市建局個website有張前後對比好清楚
原先茂蘿街1-11號起嘅時候係一棟建築物, 成棟風格一樣
後尾9-11號畀人用石屎圍封咗個露台, 冇咗通花欄河
市建局做復修冇還原之餘仲要加啲奇怪嘢落去

中間(7號)啲欄河都可以換返原本有圓形個隻, 我就唔信佢整唔到
就算真係整唔返,
都冇理由用大片嘅金屬同玻璃呢啲同原本建築風格完全唔同嘅嘢去修復

不過我覺得動漫基地都算收貨 起碼大致上都睇到昔日面貌，我係對市建局話某幾棟日久失修要拆本體蹆開個露天廣場不滿 我去睇個露天廣場好對稱，即使囗＿＿＿＿口咁樣，會唔咁啱同時期起但係爛正中間幾棟 又唔見收樓前住班人冧樓，根本市建局有心改建到不倫不類特登打爆中間做露天廣場 之前嘉咸街街市嗰兩棟只留立面嘅騎樓又係咁

其實佢可以保留原本封咗個樣，係市建局鐘意冇嗰樣整嗰樣

學歐洲掛
例如德國國會
不過人地係屋頂二戰炸到爛曬
戰後一直荒廢，90年代先復修
個現代元素屋頂係非常之襯
香港就係咪都加現代元素
慌死人唔知棟古蹟係落過手做保育
剩係識亂學人地
人地會起翻失去嘅歷史建築嘅
咁香港幾時起返書信館同香港會

有生之年都唔會見到

佢中間又係放一堆玻璃呀金屬呀, 又係啲唔夾嘅嘢
喺個廣場完全FEEL唔到以前嘅生活面貌...

嘉咸街個site有全港最早期起嘅唐樓
開頭話日久失修只留立面, 後尾評咗一級先話全棟保留
隔籬黐住佢個棟評咗三級都照拆

市建局根本就係睇錢保育, 復修貴少少/阻佢座豪宅嘅設計就拆

啱啱睇到市建局個website有埋上海街個artist impression
又係兩棟騎樓中間攝玻璃...
對騎樓街咁講求完整嘅外觀係好大破壞

一定要等到港人真係可以自己話事先有機會
做特區就一定無可能，唔夠政治正確
老實講，除咗呢兩棟外，成個皇后像廣場都應該還原
皇后像廣場連皇后像都無 係幾搞撚錯既事嚟

我就係想搵到有人有同樣嘅諗法

應該有唔少
最佳既做法係將遮打道唔行車
中間放返后座而唔係單單放個皇后像露天曬

我反而覺得維持現狀好啲
而家嘅格局、噴水池有五、六十年代特色
都好值得保留

算啦 我覺得就算起返同個個爛鬼偽天星碼頭鐘樓無咩分別 就算起返 都已經唔係個種味道

留名
無人講下啱啱升做一級嘅皇都戲院嘅

中環天星比例唔啱，用料唔啱
搞到變主題樂團嘅建築
就算正苦真係重建香港會個啲，
都一定話成本問題，技藝失傳整唔返
再起座on9嘢出嚟

其實唔計佢拆咗舊天星，新起嗰個冇咩問題嗰我覺得 點解一定要舊時代先可以起呢啲建築？依家嘅古蹟幾十年前起嗰陣咪又係新嘢，般咸道余園起嗰陣都同附近其他建築格格不入

係囉 咩新古典主義咪又係建築風格

其實中環碼頭真係規劃得好差
當年有機會一次過起過晒，油麻地小輪尚有專營權，都整到咁醜樣
而家打散晒營辦商，就整到個個碼頭唔同樣
點解政府唔可以好似三藩市咁，整一座嘢連埋咁多座碼頭呢？

個人觀感覺得唔太靚 尤其同之前嘅皇后像廣場比
再者，中環嘅一個問題就係馬路太多,walkability太低
當然靚唔靚好主觀嘅

我覺得啲噴水池幾有特色架

仲有動植物公園以前個波波噴水池幾有特色，可惜換咗新款

皇后像廣場無皇后像我覺得係特色黎
呢樣係我同人介紹果陣引起左佢地興趣嘅方法之一
仲可以帶番嘅朋友去聽二次大戰香港嘅情況
仲可以順手講埋昃臣

匯豐對銅獅仲多嘢講啦

無追post
唔知有無人提過
1881個時球塔上面粒波係後尾加番落去
報時個功能一早去左附近大包米山(即訊號山)
大家可以上訊號山花園睇下都叫原汁原味嘅報時塔(原來已經做埋法定古積)

睇下對象係咩人

巴打係咪係KLOOK到做導賞?

如果啲人有興趣，未必會同佢地去睇啲大路古蹟
好多網上有晒資料
分分鐘聽果個仲熟過我
有時會同佢地去望下啲地下公廁，公眾浴室，仲有唔知邊度邊度……

終審法院大樓亦有唔少嘢講
1912年1月15日，最高法院由港督盧吉主持揭幕。當時的首席按察司皮葛表示：「即使他日維多利亞城不復存在，海港被淤泥壅塞，香港會所坍塌湮沒，這座大樓仍將如金字塔般巍然矗立，為遠東的睿智留下見證。」
今日
維多利亞城真的不復存在
海港幾近被淤泥壅塞
香港會所亦已坍塌湮沒

這座大樓仍將如金字塔般巍然矗立
只可惜法治已被中共及賣港賊破壞得幾無完膚

唔係
只要你有興趣
你都可以帶朋友去睇下嫁
香港好多地方值得睇嘅

你咁講我驚會嚇走啲人

半島加左新座之後啲人成日話好似山墳

之前玩Pokemon Go上過一次
果時好似仲維修緊...
至於1881 d波係後尾加上去，我自己唔知...
多謝巴打share

有'香港好多地方值得睇既'想法已經好好
唔少香港人都懶得留意自己既地方
更加唔好講話識得欣賞

我帶過一班湖南朋友，黨員背景，好鍾意聽呢d

原來係響1881
後尾改去訊號山用
之後果左開1881又放番落去

有位教授Abbas就提過culture of disappearance
我唔知係咪out左
但都同意香港人唔係無文化，係有視而不見

咁就過癮喇

喺附近睇正面都ok, 以為係後面啲新大廈
新翼起碼同舊翼一樣對稱，個tone差唔多
好過成棟拆咗重建，私人物業留得返都偷笑

東京帝國飯店就冇咁好彩
唉

東京前駐日盟軍司令部呢個做法都有啲似半島咁
前座保留，後面以近似風格加建

不過呢個似得滯，唔講都唔知

皇都可以叫做近十年揾到嘅hidden gem
上面個飛扶壁同埋幅蟬迷董卓嘅浮雕，仲有佢係現存最舊嘅戰後戲院建築 (雖然已經冇乜淨)。個人認為單憑建築特色同埋歷史意義已經夠做法定古蹟，但係因為佢係戰後先起先得一級

不過皇都戲院個狀況實要整都好有難度

都係嘅
有時啲野要折衷
讀書時代我都成日屌啲古蹟保育點差點差
但呢啲野受好多因素影響
不如由啲人去入手
當連大家對自己嘅地方都無興趣
空有一大堆古蹟又點
根本搵唔到理由去保護佢地

巴打帶嘅導訪團一般係咩人？
好奇

今日903 Urban Touch就係講皇都保育，有興趣可以搵黎聽吓

上水講返

講返鐘樓既建築特色

首先可以比對返四面既建築裏面，只係得向維港果一面有窗

咁個原因就係舊火車站未拆果陣，鐘樓本身就真係得有窗個方向係望得到既

至於另外果三個立面都係同大樓連接，即係話從外面係睇唔到。既然睇唔到，當然就無需要作太多既修飾

整幢建築最為人注目既部分應用都係圓穹頂閣樓，個頂由八枝塔斯卡尼柱式支撐

留名待睇
但已經好難揾返對上一篇正文喺邊個位置？？

點解新起都好似好舊咁既

好事，大家都好活躍討論而且唔係9推

小弟學到野

今日得閒行下會督府，古典優雅嘅建築，配合藍天白雲同埋秋花錄意，成個畫面真係好令人興奮 隔離嗰座外國記者協會都保留得好靚

樓主高質post一定要廣傳

訊號塔個樓梯設計
之前去個陣有對情侶影相
條女著短裙
落樓梯個陣差少少

聖公會建築群

個地鐵站出口

加返相，行過真係好舒服

會督府

外國記者協會
應該仲有另外一半，不過維修緊所以冇影，下次得閒再去行下

會督府影得好靚
冇咩人知呢棟建築

條街呢一忽嘅古建築保存得幾好，所以行過呢到好舒服

打擊五毛名人都留名

前九龍寨城衙門(今 公園辦事處)

講建築之前，小弟又鐘意講返少少香港史

自從清朝簽咗南京條約、割讓咗香港島之後
英國人見到對面岸九龍竟然仲有大炮對住自己既新國土，當然係會好不安

最後逼到清朝要拆咗尖沙咀炮台同官涌炮台，之但係為咗好似美國金仔咁要保持區內實力平衡，清政府決定另外再搵地方起返個軍事基地

1846年，兩廣總督耆英奏請道光皇上喺九龍搵個地方建城，下一年就已經起好咗城牆同衙門

依個地方，就係九龍寨城

「石城一座，周圍一百八十丈，高連垛嬙一丈八尺，內東、西、南三面城牆厚一丈四尺，北面城牆厚七尺」

咁喺寨城裏面，有衙門、兵營、火藥倉、軍械庫之餘，仲有少少民居

之但係所謂既防禦都好豆腐渣，先唔好講話英軍，1854年8月19日，一日之內寨城已經被廣東惠州「天地會」起義軍攻佔，過程之中只有12人戰死沙場

之後起義軍內部出現內閧，清朝先喺同月31日收返寨城

1856年亞羅號事件發生，英國以依個為藉口，襲擊九龍寨城

咁憑藉強大防禦工事可惜連天地會都打唔贏既大清軍隊，當然打唔贏英軍，副將張玉堂更加被英軍俘虜

今日試下由山頂行落去中環
想去政務司官邸睇睇，順便去埋白加道纜車站
其實今日天氣都幾好行，行咗20分鐘左右就到

1. 白加道纜車站

2. 政務司司長官邸

三層高的產科大樓以新古典主義建築風格設計，亦受意大利文藝復興建築風格及喬治亞風格所影響。正面的紅磚及仿石外牆為大樓帶來優雅的外觀，地下的拱形柱廊、拱心石是新古典主義建築的典型特徵，二、三樓的威尼斯式窗戶、建築物正中的拱形石雕及突出的屋簷則展現出優美的意大利建築風格。(維基百科）

3. Former Chatham English School
經過政務司官邸後，見到Chatham Path嘅入口，記得條路可以去到另一棟舊建築 ，所以就行落去睇下。

私家路 - 古典得嚟有少少陰森

到咗 1Chatham Path

1 Chatham Path以前係Chatham English School，而家係信和嘅物業，見到信和有係網上放租。有關呢座建築嘅資料其他巴打都可以補充下

沿著電車路行落去，都係一d大家都成日見嘅建築，包括母親的抉擇、St.Paul Co ed，梅夫人果d。
行落山最傷嘅都係腳關節

居然會有人同我一樣會去行啲冷門嘅古蹟

Chatham Path有冇歷史評級有冇歷史背景

2級歷史建築
Current condition:
In use
Date Place completed:
1927-01-01
Constructed in 1927 by its owner, John Caer Clark, the former Chatham English School was built in circa 1927 as a private residence.
1A Chatham Path, was occupied before WWII by Mr. and Mrs. Humphreys, Alfred David 60, Merchant, (as listed on the POW records). His wife, Elizabeth Anges, died in the POW camp hospital age 54.
In 1952 the building was registered as a private secondary school offering education to Chinese and Eurasian children from affluent families living on the Peak. The school operated for over twenty years until 1973.
see this thread at about the Chatham English School.
During the Japanese Occupation, the house might have been occupied by a high-ranking Japanese military officer. There was a postbox nearby which was built during King George V's reign (1910-1936), one of the few pre-Elizabeth postboxes remaining in Hong Kong.
From Gwulo

二戰遺跡加上佐治時代罕有裝飾好心做法定古蹟啦

山頂沿白加道去漆咸徑有座戰前西式別墅villa Blanca, 二級歷史建築， 2016年拆咗

無法.......有時d評級亂鳩咁嚟
灰爆

其實呢座嘢保存到係好諷刺地因為位置差，交通十分唔方便

有冇相 地產狗日後立國一定要誅殺 行儒家路線抑商

評咗級其實冇乜用
冇法律效力，拆一級就可能會做暫定古蹟
二/三級就係咁依話同業主傾
傾完唔得就話scan咗佢由佢拆

題外話，gwulo班人好勁，每次上都學到好多嘢

amo做評級個時有影相

另外2009年google street view影得好啲
好後悔未拆個時只係求其9影咗張

如果座建築物入過amo個評級list通常都有圖片同座建築物嘅detail

係，佢哋個網絡發展得幾好。好多居港外國人或者佢哋既後代都應該有定期上去貢獻。
而且主持人做唔少實地考察，觀察力又強。
簡唔中又有人會制定一D考察路線出嚟，好似近期又有九龍塘考察路線出嚟，教埋你哋點行

原來係呢啲 呢啲戰後已經改建到仆街，晨早唔係嗰回事

內籠唔知, 但外面仍然保留到當時山頂建築面貌,
舊式鐵窗花+立面裝飾
上去條樓梯仲係用緊舊式通花欄河, 加兩棵棕櫚樹真係好似返返舊時

重建之後應該留返一忽仔立面...

我唔係嫁
純粹有興趣
讀過相關科目，響相關部門做過下野
叫帶過傷殘，細路哥同朋友

仆街仔
這些機會

老實講
第一次去有啲surprised個塔係比人行上去

請問講九龍寨城之前講邊度？
我怕我漏左post

有次得閒無野做同女朋友去左馬場大火個公墓上香呢啲地方真係幾有故事
香港真係好多野睇

雖然係淺談，但學到野
知名度最高之一嘅古蹟，成日行過見過唔覺得太特別，講解之後而家注視一陣覺得好有美感

其實好多話愛香港既人，都無乜意慾去了解香港
單單跑馬地墳墓都可以睇最少半日
幾個墳場連埋一齊，睇墳場先可以睇到歷史
而且，我幾buy一個說法，墳場本身就係俾人去行
但d人怕鬼怕遠怕辛苦而唔去....其實係miss左好多嘢....

香港五大墳場去過曬，係幾多野睇

有個肯同你探索香港嘅女朋友

黑鬼巴你真係唔簡單，真係好有心同研究香港史有返上下先會走墳

有冇睇過謝贊泰、楊衢雲之墓

仲有何東之墓 有立咗條柱紀念

有，基本上要睇都睇哂，包括出名既鬼佬都有
仲行過上日本妓女墓果頭
可以睇到曾經香港既經濟繁榮程度超過日本

香港西式古堡 — 半山 般咸道Euston余園

呢棟真係好靚好夢幻

我都鍾意睇墳場，好多歷史學 話時話巴打知唔知咖啡園墳場喺邊？ 我見政府個網有show，但係親身去行又搵唔到

用心睇一磚一瓦一草一木都可以有野睇
而且唔需要係咩專家
有心去認識呢個地方
根本就咁睇到任何野都可以有聯想

墳場正呀
好值得去
最近行過一個昭遠墳場，啲墳超大個
睇番先知都係何氏家族嘅前人

大家都係文科人

蔡元培

追哂post先見到之前有人講HKU的建築
想問下有冇人知may Hall係唔係都係舊野，定係新建的
因為以前入去上堂總有種奇怪的感覺，唔太舒服

同埋聽人講(真係冇可靠的source)﹐以前HKU仲係貴族學校果時，學生住hall係有兩間房，預左佢地有馬姐跟尾，有工人房

May Hall都係舊嘢，以前都係宿舍嚟
Eliott Hall、Lugard Hall同May Hall = Old Halls
Lugard Hall後來因為安全問題而被拆....

三halls時代
你聽返嚟果個都係真，不過應該係好早，張愛玲果個年代啦

想八卦下五大墳場即係邊度 另外我自己真係比較怕撞鬼，如果真係要遊歴下除咗柴灣國殤墳場會比較敢去之外，其餘都唔係太敢，其實行墳場係咪冇想象中咁恐怖？

跑馬地天主教墳場好靚下...唔太恐怖
而且有人管理

啲圖好正

呢個冇

西灣國殤紀念墳場幾靚，可以順手紀念埋香港保衞戰西旅旅長羅遜準將

1898年，英國政府同大清簽《展托香港界址專條》，租借華界九龍（後改稱新界) 99年

之但係清朝一直堅持九龍寨城係中國不可分裂既一部分，並擁有當地既主權

於是關於九龍寨城既條文就有一條:
「所有現在九龍城內駐紮之中國官員仍可在城內各司其事，惟不得與保衛香港之武備有所妨礙」

九龍寨城亦都有足足一年成為大清既外飛地，亦都得返類似而家大使館既主要功能

換言之即係一年之後，英國就以新界鄉民反抗作為借口，出兵攻打並收回九龍寨城

清朝既總理各國事務衙門(口交部)發電報俾英國抗議，並且要求對方立即撤軍；不過英國佬當然就睬佢都有味，驅趕哂當地既官員同官兵

清政府當然就唔會用武力搶返，只係透過繼續抗議重新對九龍寨城既主權，最後連英國都怕佢煩，軍隊撤出九龍寨城，但係內憂外患既清朝根本就再無能力恢復當地既管治，亦都令到九龍寨城變成三不管地帶

昭遠墳場平時會開？

香港仔同薄扶林主要係睇早年嘅華人精英，香港墳場睇何啟何東楊衢雲遮打同英軍，巴斯墳場睇到麼地同律頓治家族(不過而家好似畀人霸咗做花圃) ，猶太墳場我記得都好多嘢睇，但係不對外開放？

日光日白去睇其實冇話撞唔撞鬼，個人唔諗撞鬼其實根本就唔會有咩問題

五十年代嗰陣uhall都好似係會帶埋工人，始終當年讀大學都係有錢人多

無知一問，邊五大

archi jj留名

國殤紀念墳場

其實就咁去行 唔搞人地啲墳 唔亂講野 應該無事

回教徒係將去墳場當做生活一部份
宗教係鼓勵走墳
所以你去跑馬地伊斯蘭墳場，幾乎每日都有人係果到

有宗教團體係果頭派飯
有朋友試過入去拎飯食
仲有伊斯蘭咖啡飲

奶茶先啱

唔開
但佢係向上斜，而下面個牆好矮
所以抬頭都睇到好多

如果呢幢野可以轉做博物館之類就好,
100蚊入場費都大把人入去睇

余氏古堡 呢棟野個價值仲大過甘棠第

香港三座余園，余東璇死咗留畀仔女就全部變賣拆晒

祖屋都拆，又唔係好似何東花園咁改曬樣，真係孝順

上次行上去白加道纜車站，山頂不斷大興土木

土地有價有市，個個功利主義
拆咗座舊嘢起新豪宅又可以賺返一大筆
留係度又要維修，做乜唔拆
啲人對呢個地方無情，邊會諗留

會督都準備翻新

因為係同一個高手做架嘛

即係點

佑寧堂都拆緊了

可以參考入面個附件

又要油到白雪雪 點解古蹟翻就一定要油到白雪雪 我而家行過大館都想夜欄人靜自己搵油漆油返藍線

超正！！

以我所知佢做緊室內裝修，之後就會搬，然後就會轉做對外開放

一定要repaint
因為人地舊時起好都係咁既色
大館就衰緊架喇，前期做得好個d, 好似而家越做越差

維修維到樓都冧埋點會唔衰

呢個係管理問題姐，邊有可能鍾意開洞就開架
不過聽聞金x搵左人頂，話有人放多左物料所以咁嘛
Anyway, 成單野都好多問題，仲亂鳩咁封路，d路牌都錯，垃圾金x真係多撚謝

之前睇過王鴻強篇訪問佢屌哂鬼…

google咗佢喺明報篇訪問

正苦而家玩復修又係玩價低者得,
中標嗰個慳budget時間就偷工減料
棟古蹟唔爛都偷笑

正苦中人都係覺得打份工...

結果下下唔掂又揾佢執蘇州屎

好簡單，單野馬會係業主，佢搵金x做管理
做管理要賺錢更係越長越好，所以判頭做唔到就羅列大堆問題，所謂既判頭難做，管理就大賺

而且金x同時係附近仲有兩單野，管理係咪真係管一個盤？講都無人信

而家咁搞係睇點埋尾

其實上一代Amo 堅係識做，不過好似換左班後成班都唔係好識

好似幾正下次去行下先

當年去過景賢里，見到啲復修做得幾足
啲料都揀過晒，盡量還原
唔知新果啲會整成點

9.12.2017 (星期六下午3時至5時Saturday, 3 - 5pm)

香港基督宗教百年建築

講者：
陳天權先生 歷史建築研究者

地點：九龍尖沙咀海防道九龍公園香港文物探知館演講廳

110個座位；先到先得，額滿即止，無須預先報名。除特別註明外，講座均以粵語進行。
費用全免。

撮要
香港開埠不久，不同基督宗派的傳教士紛至沓來，他們首先在中環建立教堂，
後來擴展至其他地區。今天在港九新界各地仍可見到不少古老教堂留存下來，
有些更早自19世紀下半葉至20世紀初。講者將介紹一些有代表性的教堂，回
顧香港百年來的教堂建築特色。

香港中央書院

間唔中貼下圖，唔好俾呢個POST沉先

喺皇仁書院校史館facebook 見到佢哋模擬返個校舍出嚟，靚到 但係其實當年用唔用到咁大間校舍，有冇咁多學生

全東亞收生的

其實大家回想一下，其實民初嘅中國都有好多呢啲「西式古典」類型嘅建築，而且仲有好多「中式文藝復興」嘅建築，即係以古代中國房屋嘅建築模式打造嘅政府機關建築，嗰時全中國主要城市應該成條街都有好多類似嘅中西古典建築 ，只係後來日本侵華，實行著名嘅「三光政策」，加上再後來嘅國共內戰，長期戰亂摧毀咗大量中西古典建築

香港就係自己拆曬自己咁靚嘅建築

呢啲建築氣派先叫學校

係 華洋折衷主義 大清帝國資政院 大清帝國諮議局 名又型，建築又型 可惜回不去了

咪住……資政院只係打完地基就停建啦喎

咁可能我記錯咗，我記得有棟諮議局圓頂建築好正

應該唔係，清末的確有起到資政院

呢座冇記錯只係借住財經定係法律學堂校舍嘅臨時議場
原本計劃建成嘅資政院就係咁

資政院同諮議局兩回事嚟

北京大理院先陰功
49年後拆咗
變咗做人民大會堂

btw
唔好介意
中央圖書館有本《北京近代建築史》借
入面好多清末民初嘅建築相片好珍貴

我借咗足足3次

資政院等同國會
諮議局等同區議會

好靚，揉合咗東方同西方之美

有冇大理院相

正post留名

你google搵啦

大家覺得屯門紅樓應唔應該保留?

點解唔留？

個人認為呢棟建築同新界大部分村屋結構一樣
無乜特別之處
只不過傳說孫文住過

有人做過研究係真住過，咁都叫做係香港同辛亥革命嘅一個關連嘅，再加埋原本個業主好似係早期本地殷商

正post

李旭棠
呢棟野一定要留

打錯字
李煜堂先啱
即係十月圍城李玉堂原形

建築價值就冇乜
歷史意義大啲
百子里條巷仔冇晒遺蹟都可以評做一級

一棟建築留唔留其實歷史意義都好重要，呢棟嘢孫文住過，又同辛亥革命有關係，咁就有必要去保留

Thx間桐櫻絲打，真係癡曬線，原來資政院可以起到咁變態，呢棟嘢分分鐘仲靚過歐洲嗰啲 可惜我地冇辦法見到

我地座終審法院面對呢啲咁宏偉嘅建築真係顯得小巫見大巫 但都好彩可以保留至今

新細明體?

古諮會班友唔係咁諗
佢地對關於紅樓嘅史料存疑
又質疑棟建築嘅落成時間
一堆疑問之下就唔敢將佢升做法定古蹟
反而白泥座碉堡仲快過佢升級

最憎見到新細明體
試過見到個中式涼亭用新細明體，個牌匾啲字係左至右咁寫，我睇到眼火爆

其實近年香港既美學真係敗壞得好快....
反而以前既民間都有一定美學水準...

開始同支那接軌

兩座德國國會大樓
仲大過依家人民大會堂
但睇落其實唔高(唔計穹頂好似得2層半)

中國永遠都係劣幣驅逐良幣 香港都係

哇屌痴撚線 資政院+北平古城千年帝都完全屈曬成個歐洲機 不過好彩呢堆建築全部冇曬，支共唔配有呢堆可以打J嘅建築
如果呢啲建築可以係日後香港重現嘅話

漢字右至左寫法 俱往矣

六七年代啲香港報紙都仲係右至左寫法，台灣都係，但係共匪一立國頭幾年已經抄蘇聯嘅歐洲語言寫法變成左至右寫法 唔知幾時開始香港就跟咗共匪變曬左至右 台灣又唔知幾時學埋共匪呢樣衰嘢 共匪固然係中華文化毀滅者，但港台都有成班弱智走去劣幣驅除良幣

講真如果冇咗共匪我地宜家寫字都應該仲保留到右至左寫法，宜家只有睇古蹟或者可能行街先見到極少量右至左寫法嘅鋪頭招牌

北平古城都係以城牆牌坊同中軸線出名啫,但衛生差到出哂名
香港重現就冇咩可能,我就嘗試喺遊戲度起個殼啦

樓主會唔會考慮放係blog到？

樓主停左講故？

衛生係人嘅問題啫

香港連自己啲古建築都冇可能起得返
更何況其他建築

我意思係建國之後重現

少少

傳統中文係直寫，上至下右至左，去到近代因為西化左先至變成左至右橫寫，咁樣會方便中英夾雜書寫(例如寫中文中間要插一句英文，或者相反)，其實日韓都經歷過類似過程

不過問題係傳統野有必要用返傳統寫法囉，呢個已經係審美觀既問題 之前見過有人對聯都貼得錯

其實睇返毒果日報2006年之前網上報章都係右至左直寫，唔知幾時變

幻想下香港/大粵立國後，改國會為香港/大粵資政院，建築風格沿用上圖

立國前先用遊戲整定啲點起先好過啦

有人整過

黑鬼巴接手繼續整啦

睇完好想用Minecraft 起返

起哂格咁喎

樓主呢

推下

樓主在哪？

無左

巴絲打們有興趣可以去九龍公園入面個文物探知館

本身棟野都係歷史建築
入面個展覽有講舊香港歷史建築，幾好睇
有d舊建築模型睇

唔講唔為意，有時間去睇

agger

九龍城侯王古廟
雍正年間嘅嘢
仲早過香港開埠

九龍其實唔應該用開埠，清初海禁之前九龍其實好繁榮

重有真跡嘅一筆鶴石刻

一筆鵝係臨摹，好似係二戰個時炸咗

開埠一方面可以由人類活動睇 (經濟或軍事等等)，另一種說法亦可以介定為現代意義既'香港'出現

呀呢個模型座教堂幾靚，宜家仲喺到 喺以前終審法院隔離

教堂外觀（嗰邊太多人我影得麻麻地）

教堂內部（嗰陣搞緊崇拜）

strong post lm

有無高手評下hku main build?
去到今時今日有幾多%既結構同內隴係沿用當年

未搵到咩source

我估你講戰前的結構內隴？Main Building 二戰時受到好大破壞，事後要大型維修，結構應該都還好，不過內隴就一定改唔少，四五年前又加建過廁所同升降機。

剛剛校方就未來的用途諮詢同學

Main Building三樓係後來加建
連接Library Extension嘅地方都係後加，網上應該有唔少Main Building係戰前嘅背部係唔同今日，應該係可以走出草地
二戰時天花板亦有被破壞

俾張drawings你睇睇背面 同今日完全唔同

st john cathedral 塊地係全港唯一一塊永久業權既用地
入面右邊第一排座位有特別徽章(唔知係英國皇室徽章 定咩章)
顯示係皇室成員探訪 會坐既座位

有冇人知演藝伯大尼校園同港大大學堂

沉咗？

...........
下晝有時間post 少少嘢上嚟
op唔知去咗邊...

消失左

幫推

Push....

唔知大館幾時先活化完成

有無人有睇呢集香港故事

留住舊城

正話睇完，嗰個中西區關注組真係好屈機 佢地超勤力捜集歷史sources，竟然可以比佢地保留到唔少古蹟，仲可以發現新古蹟，真心佩服

仲有林鄭真係正宗八婆冚家剷 人地功自己領

靠政府就死得

好耐無見，啱啱帶完導賞，又有新既得著

分享下

今日去左大夫第。
見識到獨特嘅中西融合既建築元素

op係2018還會繼續講嗎？

之前特登去鯉魚門渡假村住一晚
去睇下果到歷史建築群
去到有D失望，無哂果種古蹟feel
最令我覺得有冇攪錯既係
全部外牆都油到好厚
厚到連D磚紋都見唔到
根本係完全無heart 去點保護一座建築物

你去錯地方啦

依排專心研究緊文物修復

「東洋第一站」重現榮光——東京車站城市計畫

東京車站復修的歷史

香港歷史建築全部都係咁 尤其是大館

有冇去過ymca會所？
原來今年一百周年
入面有個泳池添
棟野實用性設計 無乜特別既裝飾

其實女皇都算係咁啦，Royal decision 得返個名都肯用，起碼報住個鐘樓

好希望有一日香港都可以起返第二代舊郵政總局

某一本書入面其中一張誇頁舊郵政總局

元朗大夫第
傳統中式建築包含西式元素

大夫第修得幾新淨

果度個負責人幾有料，入去同佢吹返兩嘴，學到野

修長而魁偉的體魄，穩重而剽悍的氣派

有時候做文物修復都好兩難

太新，又無咗果種味道
太舊，又可能影響文物耐久度

我諗起葛量洪號滅火輪

上個月去過
唔參觀都唔知道有一段歷史

雖然船身好似油得新得滯
但係有一點幾特別
船艙仍然散發住舊日既機油氣味
多左一層感官體驗，參觀嘅感受變得立體左
船艙內部進行過基本復修之外，大致保存到原貌

入面仲有展示1987年被定位法定古蹟前雜草叢生既照片，一副死氣沉沉嘅面貌
不過我覺得而家果副牌匾又光鮮得滯

上傳唔到圖片，唔係我可以分享下

之前睇過個訪問，好似打仗嗰陣個泳池係用嚟收留啲人，啲人瞓晒落去個泳池，上面用布蓋住，咁就冇人發現到

唔講真係唔個

利申: 響果度做過野，係100年但已經重建過，依家內到外都無咩特別……入面啲服務都已經唔係舊時果種

灣仔皇后大道東同利東街交界嘅三級歷史建築，現翻新為奇華餅家
地舖係門巿、二樓係冰室、三樓係學整餅
地磚係舊嘅，無重鋪

早排去左美利樓，變咗咁樣 完全失敗

變左H&m?

係 半棟都係 咩規劃嚟

印象中之前係領匯物業 唔知轉左手未

其實佢做H&M唔緊要，你尊重下嗰古蹟好唔好 個紅色LED招牌完全同幢嘢格格不入

純粹得返個殼，同北京紫禁城一樣，除咗個殼之外根本就nothing，入面嘅嘢九成已經唔存在喺建築物上面，所以其實我好唔鍾意活化古蹟 尤其赤柱呢類唔係集中於經濟發展嘅城鎮根本冇必要玩活化，嘅然已經由第二度搬過嚟啦，好地地原原整整保留落嚟仲好啦 頂多做博物館都好呀，係都要搞活化

LM

我個比喻都唔係太啱，畢竟紫禁城嘅精華喺曬台北，冇得咁計，總之我比較唔鐘意喺非經濟發展為核心嘅城鎮玩活化，通常呢類城鎮應該玩文化古蹟，反而可以加強旅遊競爭力從而收經濟增長之效，宜家搞到不倫不類

好核突 古蹟保育黎講

Bridges Street個間?
真心覺得有啲位可以做得好D.
有啲變左擺雜物.

其實琴日經過灣仔李節街都見到唔少假保育

中環由中環搬去赤柱真係得翻個殼，已經抽空晒個context，紫禁城都叫係翻原位

好過呢舊嘢，唔知呢舊嘢想點...

咩嚟?

灣仔李節街

唔係璧畫但又唔係牌坊
唔係建築物 四不像

一個重建嘅唐樓立面
李節街重建前嘅戰前唐樓

重建前:

一個重建嘅唐樓立面
扮李節街重建前嘅戰前唐樓

李節街留咗Facade only

復修之後醜到呢

係直頭拆過重建, 冇保留過
90年代土發公司(市建局前身)搞嘅

記得好似係因為結構問題
其實單純從美學角度睇
條街好有香港味...

高質post

其實全世界都係咁做緊，法國皇宮就做fashion show 場地，賣畫等等

如果樣樣野剩係留低講歷史，根本食得屎

好on9
起舊新既野出黎紀念幢唐樓
不如唔好拆 都無左人既元素係度
整幅相係度算啦

有無人認識塘西風月可以介紹下？

好似之前推過而家又推多次